[{"link":"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Juan_Manuel_Santos","name":"Juan Manuel Santos Calder\u00f3n","year":2016,"category":"Peace","country":"Colombia","text":"Juan Manuel Santos Calder\u00f3n , Peace, 2016","date_of_birth":"1951-08-10T00:00:00.000","date_of_death":null,"place_of_birth":"Bogot\u00e1","place_of_death":null,"gender":"male","award_age":65,"born_in":null,"mini_bio":"<p><b>Juan Manuel Santos Calder\u00f3n<\/b> <span class=\"noexcerpt nowraplinks\" style=\"font-size:85%; font-weight:normal;\"><a href=\"\/wiki\/Order_of_Prince_Henry\" title=\"Order of Prince Henry\">GColIH<\/a> <a href=\"\/wiki\/Order_of_the_Bath\" title=\"Order of the Bath\">GCB<\/a> <a href=\"\/wiki\/Order_of_Liberty\" title=\"Order of Liberty\">GColL<\/a> <a href=\"\/wiki\/Order_of_Boyaca\" class=\"mw-redirect\" title=\"Order of Boyaca\">ODB<\/a><\/span> (<style data-mw-deduplicate=\"TemplateStyles:r1177148991\">.mw-parser-output .IPA-label-small{font-size:85%}.mw-parser-output .references .IPA-label-small,.mw-parser-output .infobox .IPA-label-small,.mw-parser-output .navbox .IPA-label-small{font-size:100%}<\/style><span class=\"IPA-label IPA-label-small\">Spanish:<\/span> <span class=\"IPA nowrap\" lang=\"es-Latn-fonipa\"><a href=\"\/wiki\/Help:IPA\/Spanish\" title=\"Help:IPA\/Spanish\">[\u02c8xwan<span class=\"wrap\"> <\/span>ma\u02c8nwel<span class=\"wrap\"> <\/span>\u02c8santos<span class=\"wrap\"> <\/span>kalde\u02c8\u027eon]<\/a><\/span>; born 10 August 1951) is a Colombian <a href=\"\/wiki\/Politician\" title=\"Politician\">politician<\/a> who was the <a href=\"\/wiki\/President_of_Colombia\" title=\"President of Colombia\">President of Colombia<\/a> from 2010 to 2018. He was the sole recipient of the <a href=\"\/wiki\/2016_Nobel_Peace_Prize\" title=\"2016 Nobel Peace Prize\">2016 Nobel Peace Prize<\/a>.\n<\/p><p>An <a href=\"\/wiki\/Economist\" title=\"Economist\">economist<\/a> by training and a <a href=\"\/wiki\/Journalist\" title=\"Journalist\">journalist<\/a> by trade, Santos is a member of the wealthy and influential Santos family, who from 1913 to 2007 were the <a href=\"\/wiki\/Majority_shareholder\" class=\"mw-redirect\" title=\"Majority shareholder\">majority shareholders<\/a> of <i><a href=\"\/wiki\/El_Tiempo_(Colombia)\" title=\"El Tiempo (Colombia)\">El Tiempo<\/a><\/i>, Colombia's newspaper of record.\n<\/p><p>In 1991, Santos was appointed by President <a href=\"\/wiki\/C%C3%A9sar_Gaviria_Trujillo\" class=\"mw-redirect\" title=\"C\u00e9sar Gaviria Trujillo\">C\u00e9sar Gaviria Trujillo<\/a> as Colombia's first <a href=\"\/wiki\/Minister_of_Foreign_Trade_of_Colombia\" class=\"mw-redirect\" title=\"Minister of Foreign Trade of Colombia\">Minister of Foreign Trade<\/a>. In 2000, he was appointed by President <a href=\"\/wiki\/Andr%C3%A9s_Pastrana_Arango\" title=\"Andr\u00e9s Pastrana Arango\">Andr\u00e9s Pastrana Arango<\/a> as the 64th <a href=\"\/wiki\/Minister_of_Finance_and_Public_Credit_of_Colombia\" class=\"mw-redirect\" title=\"Minister of Finance and Public Credit of Colombia\">Minister of Finance and Public Credit<\/a>.<sup id=\"cite_ref-En_Sus_Puestos_1-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-En_Sus_Puestos-1\">[1]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos rose to prominence during the administration of President <a href=\"\/wiki\/%C3%81lvaro_Uribe_V%C3%A9lez\" class=\"mw-redirect\" title=\"\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez\">\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez<\/a>, who was elected in 2002. In 2005, Santos co-founded and led the <a href=\"\/wiki\/Social_Party_of_National_Unity\" class=\"mw-redirect\" title=\"Social Party of National Unity\">Social Party of National Unity<\/a> (Party of the U), a <a href=\"\/wiki\/Liberal-conservative\" class=\"mw-redirect\" title=\"Liberal-conservative\">liberal-conservative<\/a> party coalition that backed the policies of President Uribe, successfully supporting his attempt to seek a constitutional reform to be able to run for a second term. In 2006, after Uribe's re-election, when the Party of the U won a majority of seats in the two chambers of <a href=\"\/wiki\/Congress_of_Colombia\" title=\"Congress of Colombia\">Congress<\/a>, Santos was appointed as <a href=\"\/wiki\/Ministry_of_National_Defense_(Colombia)\" title=\"Ministry of National Defense (Colombia)\">Minister of National Defence<\/a>, and continued defending the security policies of President Uribe, taking a strong and forceful stance against <a href=\"\/wiki\/FARC\" class=\"mw-redirect\" title=\"FARC\">FARC<\/a> and the <a href=\"\/wiki\/Colombian_armed_conflict_(1964%E2%80%93present)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Colombian armed conflict (1964\u2013present)\">other guerrilla groups<\/a> operating in Colombia. His time at the Ministry of Defense was tarnished by the <a href=\"\/wiki\/%22False_positives%22_scandal\" title='\"False positives\" scandal'>\"False positives\" scandal<\/a>, the executions of thousands of civilians that the army passed off as guerrillas killed in combat.\n<\/p><p>In 2010, Santos won the <a href=\"\/wiki\/2010_Colombian_presidential_election\" title=\"2010 Colombian presidential election\">presidential election<\/a> as the prot\u00e9g\u00e9 of Uribe.<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\">[2]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3\">[3]<\/a><\/sup> Some months later, Uribe became his strongest opponent, and also founded three years later the opposition party <a href=\"\/wiki\/Democratic_Center_(Colombia)\" title=\"Democratic Center (Colombia)\">Democratic Center<\/a>.<sup id=\"cite_ref-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-4\">[4]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-5\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-5\">[5]<\/a><\/sup> This rivalry determined both Santos' unpopularity and his near-missed defeat during the <a href=\"\/wiki\/2014_Colombian_presidential_election\" title=\"2014 Colombian presidential election\">2014 Colombian presidential election<\/a> against  Uribe's prot\u00e9g\u00e9 <a href=\"\/wiki\/%C3%93scar_Iv%C3%A1n_Zuluaga\" title=\"\u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga\">\u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga<\/a>.<sup id=\"cite_ref-6\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-6\">[6]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-7\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-7\">[7]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>On 7 October 2016, Santos was announced as recipient of the Nobel Peace Prize for his efforts negotiating a <a href=\"\/wiki\/Colombian_peace_process\" title=\"Colombian peace process\">peace treaty with the FARC-guerrilla<\/a> in the country, despite his defeat in the <a href=\"\/wiki\/2016_Colombian_peace_agreement_referendum\" title=\"2016 Colombian peace agreement referendum\">referendum<\/a> held over the deal, where the \"No\" campaign led by Uribe's Democratic Center won narrowly.<sup id=\"cite_ref-8\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-8\">[8]<\/a><\/sup> The Colombian government and the FARC signed a revised <a href=\"\/wiki\/Colombian_peace_process\" title=\"Colombian peace process\">peace deal<\/a> on 24 November and sent it to Congress for ratification instead of conducting a second referendum.<sup id=\"cite_ref-auto_9-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-auto-9\">[9]<\/a><\/sup> Both houses of Congress ratified the revised peace accord on 29\u201330 November 2016, marking an end to the conflict. The treaty brought deep divisions and polarization in the country, which questions its legitimacy.<sup id=\"cite_ref-auto1_10-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-auto1-10\">[10]<\/a><\/sup> Santos has been named as one of <i><a href=\"\/wiki\/Time_(magazine)\" title=\"Time (magazine)\">Time<\/a><\/i><span class=\"nowrap\" style=\"padding-left:0.1em;\">'<\/span>s 100 most influential people.<sup id=\"cite_ref-time_11-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-time-11\">[11]<\/a><\/sup> Santos left office with one of the lowest levels of popular approval ever,<sup id=\"cite_ref-12\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-12\">[12]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-13\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-13\">[13]<\/a><\/sup> and his successor was Uribe's new prot\u00e9g\u00e9, <a href=\"\/wiki\/Iv%C3%A1n_Duque\" title=\"Iv\u00e1n Duque\">Iv\u00e1n Duque<\/a>, a moderate critic of Santos' peace treaty with the FARC guerillas.<sup id=\"cite_ref-14\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-14\">[14]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos was born in Bogot\u00e1, Colombia. He attended <a href=\"\/wiki\/Colegio_San_Carlos\" title=\"Colegio San Carlos\">Colegio San Carlos<\/a>,<sup id=\"cite_ref-15\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-15\">[15]<\/a><\/sup> a <a href=\"\/wiki\/Private_school\" title=\"Private school\">private<\/a> <a href=\"\/wiki\/Secondary_school\" title=\"Secondary school\">secondary school<\/a> in <a href=\"\/wiki\/Bogot%C3%A1\" title=\"Bogot\u00e1\">Bogot\u00e1<\/a>, where he spent most of his school years until 1967, when he enlisted in the <a href=\"\/wiki\/Colombian_Navy\" title=\"Colombian Navy\">Colombian Navy<\/a> and transferred to the Admiral Padilla Naval Cadet School in <a href=\"\/wiki\/Cartagena_de_Indias\" class=\"mw-redirect\" title=\"Cartagena de Indias\">Cartagena<\/a>, graduating from it in 1969, and continuing in the Navy until 1971, finishing with the rank of naval cadet NA-42z 139.<sup id=\"cite_ref-16\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-16\">[16]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>After leaving the Navy, Santos moved to the United States where he attended the <a href=\"\/wiki\/University_of_Kansas\" title=\"University of Kansas\">University of Kansas<\/a>. A member of <a href=\"\/wiki\/Delta_Upsilon\" title=\"Delta Upsilon\">Delta Upsilon<\/a> fraternity,<sup id=\"cite_ref-17\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-17\">[17]<\/a><\/sup> he graduated in 1973 with a Bachelor in Economics and Business Administration.<sup id=\"cite_ref-18\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-18\">[18]<\/a><\/sup> On 31 October 2017, Santos received an honorary doctorate of human letters from KU.<sup id=\"cite_ref-19\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-19\">[19]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>After graduating from the University of Kansas, Santos served as Chief Executive of the <a href=\"\/wiki\/National_Federation_of_Coffee_Growers_of_Colombia\" title=\"National Federation of Coffee Growers of Colombia\">National Federation of Coffee Growers of Colombia<\/a> to the <a href=\"\/wiki\/International_Coffee_Organization\" title=\"International Coffee Organization\">International Coffee Organization<\/a><sup id=\"cite_ref-20\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-20\">[20]<\/a><\/sup> in London. During this time he also attended the <a href=\"\/wiki\/London_School_of_Economics\" title=\"London School of Economics\">London School of Economics<\/a>, graduating with a Master of Science in Economic Development in 1975.<sup id=\"cite_ref-21\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-21\">[21]<\/a><\/sup> He then attended the <a href=\"\/wiki\/John_F._Kennedy_School_of_Government\" class=\"mw-redirect\" title=\"John F. Kennedy School of Government\">John F. Kennedy School of Government<\/a> at <a href=\"\/wiki\/Harvard_University\" title=\"Harvard University\">Harvard University<\/a>, graduating with a <a href=\"\/wiki\/Master_of_Public_Administration\" title=\"Master of Public Administration\">Master of Public Administration<\/a> in 1981.<sup id=\"cite_ref-22\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-22\">[22]<\/a><\/sup> He returned to <a href=\"\/wiki\/Colombia\" title=\"Colombia\">Colombia<\/a> to become Deputy Director of his family owned newspaper <i><a href=\"\/wiki\/El_Tiempo_(Colombia)\" title=\"El Tiempo (Colombia)\">El Tiempo<\/a><\/i>. Santos has been a member of the Washington-based think tank the <a href=\"\/wiki\/Inter-American_Dialogue\" title=\"Inter-American Dialogue\">Inter-American Dialogue<\/a> since 1990, and he previously served as co-chair of the Board of Directors. He was president of the Freedom of Expression Commission for the Inter American Press Association.<sup id=\"cite_ref-23\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-23\">[23]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>A <a href=\"\/wiki\/Fulbright_Program\" title=\"Fulbright Program\">Fulbright<\/a> <a href=\"\/wiki\/Visiting_fellow\" class=\"mw-redirect\" title=\"Visiting fellow\">visiting fellow<\/a> at the <a href=\"\/wiki\/Fletcher_School_of_Law_and_Diplomacy\" class=\"mw-redirect\" title=\"Fletcher School of Law and Diplomacy\">Fletcher School of Law and Diplomacy<\/a> at <a href=\"\/wiki\/Tufts_University\" title=\"Tufts University\">Tufts University<\/a> in 1981,<sup id=\"cite_ref-24\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-24\">[24]<\/a><\/sup> and a <a href=\"\/wiki\/Nieman_Fellowship\" title=\"Nieman Fellowship\">Nieman<\/a> Fellow at <a href=\"\/wiki\/Harvard_University\" title=\"Harvard University\">Harvard University<\/a> in 1988,<sup id=\"cite_ref-25\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-25\">[25]<\/a><\/sup> Santos also holds an <a href=\"\/wiki\/Honorary_degree\" title=\"Honorary degree\">honorary<\/a> Doctor of Laws degree.\n<\/p><p>He was <a href=\"\/wiki\/Minister_of_Foreign_Trade_of_Colombia\" class=\"mw-redirect\" title=\"Minister of Foreign Trade of Colombia\">Minister of Foreign Trade of Colombia<\/a> during the administration of President <a href=\"\/wiki\/C%C3%A9sar_Gaviria_Trujillo\" class=\"mw-redirect\" title=\"C\u00e9sar Gaviria Trujillo\">C\u00e9sar Gaviria Trujillo<\/a> from 1991 to 1994 and also the <a href=\"\/wiki\/Presidential_Designate\" class=\"mw-redirect\" title=\"Presidential Designate\">Presidential Designate of Colombia<\/a> from 1993 to 1994,<sup id=\"cite_ref-26\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-26\">[26]<\/a><\/sup> <a href=\"\/wiki\/Minister_of_Finance_and_Public_Credit_of_Colombia\" class=\"mw-redirect\" title=\"Minister of Finance and Public Credit of Colombia\">Minister of Finance and Public Credit of Colombia<\/a> during the administration of President <a href=\"\/wiki\/Andres_Pastrana_Arango\" class=\"mw-redirect\" title=\"Andres Pastrana Arango\">Andres Pastrana Arango<\/a> from 2000 to 2002.<sup id=\"cite_ref-En_Sus_Puestos_1-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-En_Sus_Puestos-1\">[1]<\/a><\/sup> In 1992 he was appointed President of the VIII <a href=\"\/wiki\/United_Nations_Conference_on_Trade_and_Development\" class=\"mw-redirect\" title=\"United Nations Conference on Trade and Development\">United Nations Conference on Trade and Development<\/a>.<sup id=\"cite_ref-27\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-27\">[27]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 1994 Juan Manuel Santos founded the Good Government Foundation, whose stated objective is helping and improving the governability and efficiency of the Colombian Government.<sup id=\"cite_ref-28\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-28\">[28]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-29\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-29\">[29]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-30\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-30\">[30]<\/a><\/sup> This organization presented a proposal for a demilitarized zone and peace talks with the <a href=\"\/wiki\/Revolutionary_Armed_Forces_of_Colombia\" title=\"Revolutionary Armed Forces of Colombia\">FARC<\/a> guerrilla group.<sup id=\"cite_ref-31\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-31\">[31]<\/a><\/sup> Juan Manuel Santos has been named as one of <a href=\"\/wiki\/Time_magazine\" class=\"mw-redirect\" title=\"Time magazine\">Time magazine<\/a>'s 100 most influential people.<sup id=\"cite_ref-time_11-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-time-11\">[11]<\/a><\/sup> <a href=\"\/wiki\/Universidade_NOVA_de_Lisboa\" class=\"mw-redirect\" title=\"Universidade NOVA de Lisboa\">Universidade NOVA de Lisboa<\/a> is granting the Honoris Causa Doctorate title to Juan Manuel Santos.<sup id=\"cite_ref-32\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-32\">[32]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos also founded the <a href=\"\/wiki\/Social_Party_of_National_Unity\" class=\"mw-redirect\" title=\"Social Party of National Unity\">Social Party of National Unity<\/a> (Party of the U) to support the <a href=\"\/wiki\/President_of_Colombia\" title=\"President of Colombia\">presidency<\/a> of <a href=\"\/wiki\/%C3%81lvaro_Uribe\" title=\"\u00c1lvaro Uribe\">\u00c1lvaro Uribe<\/a>.<sup id=\"cite_ref-33\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-33\">[33]<\/a><\/sup> He was named <a href=\"\/wiki\/Ministry_of_National_Defence_(Colombia)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Ministry of National Defence (Colombia)\">Minister of Defence<\/a> on 19 July 2006. During his tenure as Defence Minister, the administration dealt a series of blows against the <a href=\"\/wiki\/Revolutionary_Armed_Forces_of_Colombia\" title=\"Revolutionary Armed Forces of Colombia\">FARC<\/a> guerrilla group, including the rescue of <a href=\"\/wiki\/Fernando_Ara%C3%BAjo_Perdomo\" title=\"Fernando Ara\u00fajo Perdomo\">Fernando Ara\u00fajo Perdomo<\/a>, the death of FARC Secretariat member <a href=\"\/wiki\/Ra%C3%BAl_Reyes\" title=\"Ra\u00fal Reyes\">Ra\u00fal Reyes<\/a> (a controversial military raid on <a href=\"\/wiki\/Ecuador\" title=\"Ecuador\">Ecuador<\/a>'s border),<sup id=\"cite_ref-34\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-34\">[34]<\/a><\/sup> and the non-violent rescue of former presidential candidate <a href=\"\/wiki\/Ingrid_Betancourt\" class=\"mw-redirect\" title=\"Ingrid Betancourt\">Ingrid Betancourt<\/a> held captive since 2002, along with fourteen other hostages, including three Americans.<sup id=\"cite_ref-presidencia1_35-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-presidencia1-35\">[35]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-36\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-36\">[36]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 2008 the <a href=\"\/wiki\/%27false_positives%27_scandal\" class=\"mw-redirect\" title=\"'false positives' scandal\">'false positives' scandal<\/a> was uncovered, referring to revelations concerning extrajudicial executions carried out by members of the military in order to artificially increase the number of guerrillas killed by the Army and claim rewards from the government.<sup id=\"cite_ref-Semana-Cuentas_37-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Semana-Cuentas-37\">[37]<\/a><\/sup> On 4 November 2008, Santos admitted that the military had carried out extrajudicial executions and he pledged to resolve the issue.<sup id=\"cite_ref-38\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-38\">[38]<\/a><\/sup> Twenty-seven military officers, including three generals and eleven colonels, were sacked after an internal army investigation concluded that they were responsible for administrative failures and irregularities in reporting enemy casualties and operational results.<sup id=\"cite_ref-Semana-Dossier-2009_39-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Semana-Dossier-2009-39\">[39]<\/a><\/sup> The Commander of the <a href=\"\/wiki\/Colombian_National_Army\" class=\"mw-redirect\" title=\"Colombian National Army\">Colombian National Army<\/a>, General <a href=\"\/wiki\/Mario_Montoya_Uribe\" title=\"Mario Montoya Uribe\">Mario Montoya<\/a>, resigned.<sup id=\"cite_ref-MontoyaQuits_40-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-MontoyaQuits-40\">[40]<\/a><\/sup> By May 2009, 67 soldiers had been found guilty and over 400 were arrested pending trial.<sup id=\"cite_ref-BBC2009-EN-TOXIC_41-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-BBC2009-EN-TOXIC-41\">[41]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>There are different estimates for the number of civilians who may have been killed in this manner. As of May 2009, prosecutors were investigating more than 900 cases involving over 1,500 victims and 1,177 members of the Colombian security forces.<sup id=\"cite_ref-BBC2009-EN-TOXIC_41-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-BBC2009-EN-TOXIC-41\">[41]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-BBC2009-ES-TRASPIE_42-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-BBC2009-ES-TRASPIE-42\">[42]<\/a><\/sup> According to the <i>Coordinaci\u00f3n Colombia-Europa-Estados Unidos<\/i> NGO coalition and the <i>Fundaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n y el Desarrollo<\/i>, an estimated 3,756 extrajudicial executions occurred between 1994 and 2009, of which 3,084 cases would have taken place after 2002.<sup id=\"cite_ref-3000estimatesELESPECTADOR_43-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3000estimatesELESPECTADOR-43\">[43]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-FEDES2010_44-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-FEDES2010-44\">[44]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Families of the victims and non-governmental organisations have held the <a href=\"\/wiki\/%C3%81lvaro_Uribe\" title=\"\u00c1lvaro Uribe\">Uribe<\/a> administration and Santos, as Defence Minister, responsible for the extrajudicial killings because they consider that the government's reward policies motivated the crimes.<sup id=\"cite_ref-3000estimatesELESPECTADOR_43-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3000estimatesELESPECTADOR-43\">[43]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-FEDES2010_44-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-FEDES2010-44\">[44]<\/a><\/sup> Directive 029 of 2005 issued under Defence Minister Camilo Ospina Bernal and presidential decree 1400\u00a0of May 2006 have been questioned for offering incentives and benefits in exchange for capturing or killing members of illegal armed groups.<sup id=\"cite_ref-BBC2009-ES-TRASPIE_42-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-BBC2009-ES-TRASPIE-42\">[42]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-FEDES2010_44-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-FEDES2010-44\">[44]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In June 2009, <a href=\"\/wiki\/United_Nations_Special_Rapporteur\" class=\"mw-redirect\" title=\"United Nations Special Rapporteur\">United Nations Special Rapporteur<\/a> <a href=\"\/wiki\/Philip_Alston\" title=\"Philip Alston\">Philip Alston<\/a> declared that extrajudicial executions had been carried out in a \"more or less systematic manner\" by numerous Colombian military personnel and found the number of trials for those implicated to be lacking, but stated that he had found no evidence of the executions being an official government policy and acknowledged a decrease in the number of reported cases.<sup id=\"cite_ref-UNSpecRap2009_45-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-UNSpecRap2009-45\">[45]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In March 2010, Santos publicly stated these executions had stopped since October 2008 and that this had been confirmed by the CINEP, one of Colombia's foremost human rights defence institutions. <i><a href=\"\/wiki\/Semana\" title=\"Semana\">Semana<\/a><\/i>, a well-respected weekly magazine, reported that a few days later the CINEP responded to Santos's declarations by issuing a press release which stated that, while the number of reported cases had been significantly reduced after the Defence Ministry's measures were announced, the period between November 2008 and December 2009 still saw 7 such executions and 2 arbitrary detentions.<sup id=\"cite_ref-46\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-46\">[46]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Juan Manuel Santos announced his resignation from the Defence Ministry on 18 May 2009. Santos said that his resignation did not necessarily imply tossing his hat into the 2010 presidential race and that his participation in the electoral race depended on whether Uribe would pursue a third term, which he was willing to support. His resignation took effect on 23 May 2009. When the Constitutional Court ruled out the possibility of Uribe's participation in the upcoming elections, Santos officially launched his campaign for the presidency of the Republic of Colombia.<sup id=\"cite_ref-47\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-47\">[47]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>On 20 June 2010, after two rounds of voting in the <a href=\"\/wiki\/2010_Colombian_presidential_election\" title=\"2010 Colombian presidential election\">Presidential election<\/a>, Juan Manuel Santos Calder\u00f3n was officially elected as <a href=\"\/wiki\/President_of_Colombia\" title=\"President of Colombia\">President of Colombia<\/a> and was inaugurated on 7 August 2010 in the midst of a <a href=\"\/wiki\/2010_Colombia-Venezuela_diplomatic_crisis\" class=\"mw-redirect\" title=\"2010 Colombia-Venezuela diplomatic crisis\">diplomatic crisis<\/a> with <a href=\"\/wiki\/Venezuela\" title=\"Venezuela\">Venezuela<\/a>, which was quickly resolved.<sup id=\"cite_ref-48\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-48\">[48]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos announced on 27 August 2012 that the Colombian government had engaged in exploratory talks with <a href=\"\/wiki\/FARC\" class=\"mw-redirect\" title=\"FARC\">FARC<\/a> in order to seek an end to the conflict.<sup id=\"cite_ref-Colombia_peace_Yahoo_49-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Colombia_peace_Yahoo-49\">[49]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-BBC_peace_50-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-BBC_peace-50\">[50]<\/a><\/sup> He also said that he would learn from the mistakes of previous leaders, who failed to secure a lasting ceasefire with FARC, though the military would still continue operations throughout Colombia while talks continued.<sup id=\"cite_ref-Colombia_peace_Yahoo_49-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Colombia_peace_Yahoo-49\">[49]<\/a><\/sup> According to an unnamed Colombian intelligence source, Santos offered FARC assurances that no one would be extradited to stand trial in another country.<sup id=\"cite_ref-France_24_peace_51-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-France_24_peace-51\">[51]<\/a><\/sup> The move has been viewed as a cornerstone of Santos' presidency. Former President Uribe has criticised Santos for seeking peace \"at any costs\" in contrast to his predecessor's rejection of talks.<sup id=\"cite_ref-52\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-52\">[52]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In October 2012, Santos received the Shalom Prize \"for his commitment to seeking peace in his country and worldwide.\" Upon accepting the award from the Latin American chapter of the World Jewish Congress, Santos stated that \"Both the people here and the people in Israel have been seeking peace for decades,\" adding that Colombia is in favour of a <a href=\"\/wiki\/Two-state_solution\" title=\"Two-state solution\">two-state solution<\/a> to the Israeli-Palestinian conflict.<sup id=\"cite_ref-53\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-53\">[53]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-54\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-54\">[54]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In September 2016, Santos announced that an agreement had been made completely settling the dispute between the Colombian government and FARC on the basis of a <a href=\"\/wiki\/Truth_and_reconciliation_commission\" class=\"mw-redirect\" title=\"Truth and reconciliation commission\">truth and reconciliation<\/a>-like process, in which a combination of complete admissions of guilt and community service on the part of perpetrators of misdeeds during the years of conflict would serve in place of retributive justice.<sup id=\"cite_ref-55\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-55\">[55]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>The 52-year Colombian war has cost the country 152 billion (USD), according to conflict monitoring NGO Indepaz. Within the last five years the daily cost of the war has escalated to US$9.3 million per day \u2013 enough to feed 3 million people in Colombia and wipe out extreme poverty in that country.<sup id=\"cite_ref-56\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-56\">[56]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In May 2017, U.S. President <a href=\"\/wiki\/Donald_Trump\" title=\"Donald Trump\">Donald Trump<\/a> and Santos held a joint news conference at the White House, where Trump praised Colombia's efforts to end a 52-year civil war that left more than 220,000 dead as a \"great thing to watch.\"<sup id=\"cite_ref-57\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-57\">[57]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Around that time, it was reported that Trump had an \"unusual meeting with former presidents <a href=\"\/wiki\/Alvaro_Uribe\" class=\"mw-redirect\" title=\"Alvaro Uribe\">Alvaro Uribe<\/a> and <a href=\"\/wiki\/Andres_Pastrana\" class=\"mw-redirect\" title=\"Andres Pastrana\">Andres Pastrana<\/a>\" at his Florida resort <a href=\"\/wiki\/Mar-a-Lago\" title=\"Mar-a-Lago\">Mar-a-Lago<\/a>, lending weight to suspicion that Santos's political enemies were enlisting Trump's support against the historic peace accord.<sup id=\"cite_ref-58\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-58\">[58]<\/a><\/sup> The event was widely reported in Colombia, yet never announced by the White House.\n<\/p><p>In September 2017, Santos defended Colombia's record against Trump's complaints about what he called unacceptable growth in coca cultivation and production.<sup id=\"cite_ref-59\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-59\">[59]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-reuters.com_60-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-reuters.com-60\">[60]<\/a><\/sup> Trump added that he considered downgrading the country in a White House assessment, which would result in reduced development and security funding. One source of contention is the usage of <a href=\"\/wiki\/Glyphosate\" title=\"Glyphosate\">glyphosate<\/a> to eradicate coca crops, which Colombia had halted in favor of other methods due to health concerns.<sup id=\"cite_ref-reuters.com_60-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-reuters.com-60\">[60]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Colombia defended its anti-narcotics efforts after the threat of Trump to decertify the country as a partner in counter-narcotics efforts.\n<\/p><p>In July 2018, Santos called on Trump to urge Russian president <a href=\"\/wiki\/Vladimir_Putin\" title=\"Vladimir Putin\">Vladimir Putin<\/a> to stop supporting Venezuela's authoritarian government.<sup id=\"cite_ref-62\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-62\">[62]<\/a><\/sup> Santos has acknowledged that, in 2017, Trump raised the idea of a <a href=\"\/wiki\/Coup_d%27%C3%A9tat\" title=\"Coup d'\u00e9tat\">military invasion<\/a> of Venezuela to drive out President <a href=\"\/wiki\/Nicolas_Maduro\" class=\"mw-redirect\" title=\"Nicolas Maduro\">Nicolas Maduro<\/a>, which he and other Latin American leaders rejected at the time.<sup id=\"cite_ref-63\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-63\">[63]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>During a Google hangout hosted by the Colombian newspaper <i><a href=\"\/wiki\/El_Tiempo_(Colombia)\" title=\"El Tiempo (Colombia)\">El Tiempo<\/a><\/i> on 20 May 2014, Santos voiced his support for <a href=\"\/wiki\/Same-sex_marriage\" title=\"Same-sex marriage\">same-sex marriage<\/a>, saying: \"Marriage between homosexuals to me is perfectly acceptable and what's more I am defending unions that exist between two people of the same sex with the rights and all of the same privileges that this union should receive.\"<sup id=\"cite_ref-64\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-64\">[64]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>On 20 November 2013, Santos announced his intent to run for re-election in a presidential address,<sup id=\"cite_ref-65\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-65\">[65]<\/a><\/sup> and formalized his intent by filing election papers with the <a href=\"\/wiki\/National_Civil_Registry_(Colombia)\" title=\"National Civil Registry (Colombia)\">National Civil Registry<\/a> on 25 November.<sup id=\"cite_ref-66\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-66\">[66]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-67\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-67\">[67]<\/a><\/sup> As the incumbent president he ran virtually unopposed in the Social Party of National Unity convention, receiving 772 votes of the 787 party delegates, and receiving the party's nomination on 28 January 2014.<sup id=\"cite_ref-68\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-68\">[68]<\/a><\/sup> Santos and his allies also lobbied for the support of other political parties, receiving the nomination from the Liberal and <a href=\"\/wiki\/Radical_Change\" title=\"Radical Change\">Radical Change<\/a> parties,<sup id=\"cite_ref-69\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-69\">[69]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-70\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-70\">[70]<\/a><\/sup> forming the National Unity Coalition.\n<\/p><p>On 12 March Santos officially launched his re-election campaign for the 2014 presidential election under the slogan: \"We have done much, there is much to be done\".<sup id=\"cite_ref-71\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-71\">[71]<\/a><\/sup> On 24 February, Santos announced that the running mate for his 2014 reelection campaign would be is <a href=\"\/wiki\/Germ%C3%A1n_Vargas_Lleras\" title=\"Germ\u00e1n Vargas Lleras\">Germ\u00e1n Vargas Lleras<\/a>, a veteran politician from one of Colombia's most powerful political dynasties, and his former <a href=\"\/wiki\/Ministry_of_Housing,_City_and_Territory_(Colombia)\" title=\"Ministry of Housing, City and Territory (Colombia)\">Minister of Housing, City and Territory<\/a>. The decision to replace Vice President Garz\u00f3n as his running mate was an expected one, as Garz\u00f3n had already announced his desire to retire from politics.\n<\/p><p>On 15 May, Santos obtained 25.69% of the votes, falling behind his main rival, <a href=\"\/wiki\/%C3%93scar_Iv%C3%A1n_Zuluaga_Escobar\" class=\"mw-redirect\" title=\"\u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga Escobar\">\u00d3scar Iv\u00e1n Zuluaga Escobar<\/a> of the <a href=\"\/wiki\/Democratic_Center_(Colombia)\" title=\"Democratic Center (Colombia)\">Democratic Center<\/a>, who obtained 29.25% of the votes. Since no one candidate earned the required majority, a run-off election was announced. In the second round, Santos received the backing and support of his former electoral rival: <a href=\"\/wiki\/Clara_L%C3%B3pez_Obreg%C3%B3n\" class=\"mw-redirect\" title=\"Clara L\u00f3pez Obreg\u00f3n\">Clara L\u00f3pez Obreg\u00f3n<\/a> of the <a href=\"\/wiki\/Alternative_Democratic_Pole\" title=\"Alternative Democratic Pole\">Alternative Democratic Pole<\/a>,<sup id=\"cite_ref-72\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-72\">[72]<\/a><\/sup> as well from dissident members of the Conservative and <a href=\"\/wiki\/Green_Party_(Colombia)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Green Party (Colombia)\">Green<\/a> parties.\n<\/p><p>On 15 June, Santos won 50.95% of the popular vote in the second round of the election. President Santos addressed supporters and volunteers gathered at the campaign's headquarters in the Claustro de La Ense\u00f1anza after his reelection and said: \"This is the end of 50 years of conflict in this country, and it is the beginning of a new Colombia\". Santos's victory, which was much smaller than his landslide result in 2010, was credited with strategic endorsements from left-wing politicians such as Clara L\u00f3pez who appeared on a T.V. endorsement for Santos despite having nearly polar opposite views on many issues. This helped Santos, who had been neck and neck with his Conservative challenger on polls up to the second election round. Many among the Left whose fortunes had declined since the start of the FARC insurgency hoped a peaceful negotiation with FARC, which required a Santos victory, would help rehabilitate the left among the Conservative-Liberal dominated political scene in Colombia.\n<\/p><p>On 14 March 2017 Santos acknowledged that his <a href=\"\/wiki\/2010_Colombian_presidential_election\" title=\"2010 Colombian presidential election\">2010 election campaign<\/a> received illegal payments from Brazilian conglomerate <a href=\"\/wiki\/Odebrecht\" title=\"Odebrecht\">Odebrecht<\/a>.<sup id=\"cite_ref-73\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-73\">[73]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In November 2017, an investigation conducted by the International Consortium of Investigative Journalism claimed Juan Manuel Santos was in control of two offshore companies in <a href=\"\/wiki\/Barbados\" title=\"Barbados\">Barbados<\/a>.<sup id=\"cite_ref-74\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-74\">[74]<\/a><\/sup> Following this, Santos clarified that he left the managing board of one of these companies before holding a ministerial office.<sup id=\"cite_ref-75\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-75\">[75]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos is the son of Enrique Santos Castillo and his wife Clemencia Calder\u00f3n Nieto,<sup id=\"cite_ref-76\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-76\">[76]<\/a><\/sup> his brothers are: Enrique, Luis Fernando, and Felipe.<sup id=\"cite_ref-77\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-77\">[77]<\/a><\/sup> The Santos family has been a well established and influential family since the mid-20th century; his great-great-grandaunt was <a href=\"\/wiki\/Mar%C3%ADa_Antonia_Santos_Plata\" title=\"Mar\u00eda Antonia Santos Plata\">Mar\u00eda Antonia Santos Plata<\/a>, a martyr of the Independence of Colombia, and his great-granduncle was <a href=\"\/wiki\/Eduardo_Santos_Montejo\" title=\"Eduardo Santos Montejo\">Eduardo Santos Montejo<\/a>,<sup id=\"cite_ref-cidob_78-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-cidob-78\">[78]<\/a><\/sup> President of Colombia between 1938 and 1942, who acquired the national newspaper <i><a href=\"\/wiki\/El_Tiempo_(Colombia)\" title=\"El Tiempo (Colombia)\">El Tiempo<\/a><\/i>. From there, his family has been connected to the newspaper and influenced the political life of the country; Eduardo's brother, Enrique, grandfather of Juan Manuel, and <a href=\"\/wiki\/Editor_in_chief\" class=\"mw-redirect\" title=\"Editor in chief\">editor in chief<\/a> of <i>El Tiempo<\/i>, was known as \"<i>Calib\u00e1n<\/i>\" to his readers, and his three sons, Enrique (Juan Manuel's father) and Hernando Santos Castillo, and Enrique Santos Molano were chief editor, director, and columnist respectively. Through his father's brother, Hernando, and his mother's sister, Elena, Juan Manuel is also <a href=\"\/wiki\/First_cousin\" class=\"mw-redirect\" title=\"First cousin\">first cousin<\/a> on both sides to <a href=\"\/wiki\/Francisco_Santos_Calder%C3%B3n\" title=\"Francisco Santos Calder\u00f3n\">Francisco Santos Calder\u00f3n<\/a>, former <a href=\"\/wiki\/Vice_President_of_Colombia\" title=\"Vice President of Colombia\">Vice President of Colombia<\/a> during the previous administration from 2002 to 2010.<sup id=\"cite_ref-cidob_78-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-cidob-78\">[78]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-tree_79-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-tree-79\">[79]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Santos first married Silvia Amaya Londo\u00f1o, a film director and television presenter, but divorced three years later having no children together.<sup id=\"cite_ref-tree_79-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-tree-79\">[79]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-telemundo_80-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-telemundo-80\">[80]<\/a><\/sup> He then married <a href=\"\/wiki\/Mar%C3%ADa_Clemencia_Rodr%C3%ADguez_M%C3%BAnera\" class=\"mw-redirect\" title=\"Mar\u00eda Clemencia Rodr\u00edguez M\u00fanera\">Mar\u00eda Clemencia Rodr\u00edguez M\u00fanera<\/a>, or \"<i>Tutina<\/i>\" as she is known to those close to her, an <a href=\"\/wiki\/Industrial_design\" title=\"Industrial design\">industrial designer<\/a> he had met while she worked as a private secretary at the <a href=\"\/wiki\/Ministry_of_Information_Technologies_and_Communications\" class=\"mw-redirect\" title=\"Ministry of Information Technologies and Communications\">Ministry of Communications<\/a> and he was Deputy Director of <i>El Tiempo<\/i>.<sup id=\"cite_ref-telemundo_80-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-telemundo-80\">[80]<\/a><\/sup> Together they had three children, Mart\u00edn (born 1989), Mar\u00eda Antonia (born 1991), and Esteban (born 1993).<sup id=\"cite_ref-81\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-81\">[81]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-82\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-82\">[82]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>A new plant species from Northeastern Colombia has been named <i><a href=\"\/w\/index.php?title=Espeletia_praesidentis&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Espeletia praesidentis (page does not exist)\">Espeletia praesidentis<\/a><\/i>, in honour of efforts made by President Santos to build peace.<sup id=\"cite_ref-102\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-102\">[102]<\/a><\/sup>\n<\/p>","bio_image":"full\/4c4995c52540d6b6c27fea121256018c4ab6a774.jpg"},{"link":"http:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Gabriel_Garc%C3%ADa_M%C3%A1rquez","name":"Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez","year":1982,"category":"Literature","country":"Colombia","text":"Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez , Literature, 1982","date_of_birth":"1927-03-06T00:00:00.000","date_of_death":"2014-04-17T00:00:00.000","place_of_birth":"Aracataca","place_of_death":"Mexico City","gender":"male","award_age":55,"born_in":null,"mini_bio":"<p><b>Gabriel Jos\u00e9 de la Concordia Garc\u00eda M\u00e1rquez<\/b> (<style data-mw-deduplicate=\"TemplateStyles:r1177148991\">.mw-parser-output .IPA-label-small{font-size:85%}.mw-parser-output .references .IPA-label-small,.mw-parser-output .infobox .IPA-label-small,.mw-parser-output .navbox .IPA-label-small{font-size:100%}<\/style><span class=\"IPA-label IPA-label-small\">Latin American Spanish:<\/span> <span class=\"IPA nowrap\" lang=\"es-419-Latn-fonipa\"><a href=\"\/wiki\/Help:IPA\/Spanish\" title=\"Help:IPA\/Spanish\">[\u0261a\u02c8\u03b2\u027ejel<span class=\"wrap\"> <\/span>\u0263a\u027e\u02c8si.a<span class=\"wrap\"> <\/span>\u02c8ma\u027e.kes]<\/a><\/span> <span class=\"noprint\"><span class=\"ext-phonos skin-invert\"><span data-nosnippet=\"\" id=\"ooui-php-1\" class=\"ext-phonos-PhonosButton noexcerpt ext-phonos-PhonosButton-emptylabel oo-ui-widget oo-ui-widget-enabled oo-ui-buttonElement oo-ui-buttonElement-frameless oo-ui-iconElement oo-ui-buttonWidget\" data-ooui='{\"_\":\"mw.Phonos.PhonosButton\",\"href\":\"\\\/\\\/upload.wikimedia.org\\\/wikipedia\\\/commons\\\/transcoded\\\/d\\\/d7\\\/Es-Gabriel_Garcia_Marquez.ogg\\\/Es-Gabriel_Garcia_Marquez.ogg.mp3\",\"rel\":[\"nofollow\"],\"framed\":false,\"icon\":\"volumeUp\",\"data\":{\"ipa\":\"\",\"text\":\"\",\"lang\":\"en\",\"wikibase\":\"\",\"file\":\"Es-Gabriel Garcia Marquez.ogg\"},\"classes\":[\"ext-phonos-PhonosButton\",\"noexcerpt\",\"ext-phonos-PhonosButton-emptylabel\"]}'><a role=\"button\" tabindex=\"0\" href=\"\/\/upload.wikimedia.org\/wikipedia\/commons\/transcoded\/d\/d7\/Es-Gabriel_Garcia_Marquez.ogg\/Es-Gabriel_Garcia_Marquez.ogg.mp3\" rel=\"nofollow\" aria-label=\"Play audio\" title=\"Play audio\" class=\"oo-ui-buttonElement-button\"><span class=\"oo-ui-iconElement-icon oo-ui-icon-volumeUp\"><\/span><span class=\"oo-ui-labelElement-label\"><\/span><span class=\"oo-ui-indicatorElement-indicator oo-ui-indicatorElement-noIndicator\"><\/span><\/a><\/span><sup class=\"ext-phonos-attribution noexcerpt navigation-not-searchable\"><a href=\"\/wiki\/File:Es-Gabriel_Garcia_Marquez.ogg\" title=\"File:Es-Gabriel Garcia Marquez.ogg\">\u24d8<\/a><\/sup><\/span><\/span>;<sup id=\"cite_ref-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-1\">[a]<\/a><\/sup> 6 March 1927 \u2013 17 April 2014) was a Colombian novelist, <a href=\"\/wiki\/Short-story_writer\" class=\"mw-redirect\" title=\"Short-story writer\">short-story writer<\/a>, screenwriter, and journalist, known affectionately as <b>Gabo<\/b> (<span class=\"IPA nowrap\" lang=\"es-Latn-fonipa\"><a href=\"\/wiki\/Help:IPA\/Spanish\" title=\"Help:IPA\/Spanish\">[\u02c8\u0261a\u03b2o]<\/a><\/span>) or <b>Gabito<\/b> (<span class=\"IPA nowrap\" lang=\"es-Latn-fonipa\"><a href=\"\/wiki\/Help:IPA\/Spanish\" title=\"Help:IPA\/Spanish\">[\u0261a\u02c8\u03b2ito]<\/a><\/span>) throughout Latin America. Considered one of the most significant authors of the 20th century, particularly in the <a href=\"\/wiki\/Hispanic_literature\" class=\"mw-redirect\" title=\"Hispanic literature\">Spanish language<\/a>, he was awarded the 1972 <a href=\"\/wiki\/Neustadt_International_Prize_for_Literature\" title=\"Neustadt International Prize for Literature\">Neustadt International Prize for Literature<\/a> and the <a href=\"\/wiki\/1982_Nobel_Prize_in_Literature\" title=\"1982 Nobel Prize in Literature\">1982 Nobel Prize in Literature<\/a>.<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\">[1]<\/a><\/sup> He pursued a self-directed education that resulted in leaving law school for a career in journalism. From early on he showed no inhibitions in his criticism of Colombian and foreign politics. In 1958, he married <a href=\"\/wiki\/Mercedes_Barcha_Pardo\" class=\"mw-redirect\" title=\"Mercedes Barcha Pardo\">Mercedes Barcha Pardo<\/a>;<sup id=\"cite_ref-barcha_3-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-barcha-3\">[2]<\/a><\/sup> they had two sons, <a href=\"\/wiki\/Rodrigo_Garc%C3%ADa_(director)\" title=\"Rodrigo Garc\u00eda (director)\">Rodrigo<\/a> and Gonzalo.<sup id=\"cite_ref-muerteBBC_4-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-muerteBBC-4\">[3]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez started as a journalist and wrote many acclaimed non-fiction works and short stories. He is best known for his novels, such as <i><a href=\"\/wiki\/One_Hundred_Years_of_Solitude\" title=\"One Hundred Years of Solitude\">One Hundred Years of Solitude<\/a><\/i> (1967) which sold over fifty million copies, <i><a href=\"\/wiki\/Chronicle_of_a_Death_Foretold\" title=\"Chronicle of a Death Foretold\">Chronicle of a Death Foretold<\/a><\/i> (1981), and <i><a href=\"\/wiki\/Love_in_the_Time_of_Cholera\" title=\"Love in the Time of Cholera\">Love in the Time of Cholera<\/a><\/i> (1985). His works have achieved significant critical acclaim and widespread commercial success, most notably for popularizing a literary style known as <a href=\"\/wiki\/Magic_realism\" title=\"Magic realism\">magic realism<\/a>, which uses magical elements and events in otherwise ordinary and realistic situations. Some of his works are set in the fictional village of <a href=\"\/wiki\/Macondo\" title=\"Macondo\">Macondo<\/a> (mainly inspired by his birthplace, <a href=\"\/wiki\/Aracataca\" title=\"Aracataca\">Aracataca<\/a>), and most of them explore the theme of <a href=\"\/wiki\/Solitude\" title=\"Solitude\">solitude<\/a>. He is the most-translated Spanish-language author.<sup id=\"cite_ref-translate_5-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-translate-5\">[4]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Upon Garc\u00eda M\u00e1rquez's death in April 2014, <a href=\"\/wiki\/Juan_Manuel_Santos\" title=\"Juan Manuel Santos\">Juan Manuel Santos<\/a>, the president of Colombia, called him \"the greatest Colombian who ever lived.\"<sup id=\"cite_ref-6\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-6\">[5]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez was born on 6 March 1927<sup id=\"cite_ref-7\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-7\">[b]<\/a><\/sup> in the small town of <a href=\"\/wiki\/Aracataca\" title=\"Aracataca\">Aracataca<\/a>, in the <a href=\"\/wiki\/Caribbean_region_of_Colombia\" title=\"Caribbean region of Colombia\">Caribbean region of Colombia<\/a>, to Gabriel Eligio Garc\u00eda and Luisa Santiaga M\u00e1rquez Iguar\u00e1n.<sup id=\"cite_ref-8\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-8\">[6]<\/a><\/sup> Soon after Garc\u00eda M\u00e1rquez was born, his father became a pharmacist and moved with his wife to the nearby large port city of <a href=\"\/wiki\/Barranquilla\" title=\"Barranquilla\">Barranquilla<\/a>, leaving young Gabriel in Aracataca.<sup id=\"cite_ref-9\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-9\">[7]<\/a><\/sup> He was raised by his maternal grandparents, Do\u00f1a Tranquilina Iguar\u00e1n and Colonel Nicol\u00e1s Ricardo M\u00e1rquez Mej\u00eda.<sup id=\"cite_ref-10\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-10\">[8]<\/a><\/sup> In December 1936 his father took him and his brother to <a href=\"\/wiki\/Sinc%C3%A9\" title=\"Sinc\u00e9\">Sinc\u00e9<\/a> but when his grandfather died in March 1937, the family moved first (back) to Barranquilla and then on to <a href=\"\/wiki\/Sucre,_Sucre_Department\" title=\"Sucre, Sucre Department\">Sucre<\/a>, where his father started a pharmacy.<sup id=\"cite_ref-11\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-11\">[9]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>When his parents had fallen in love, their relationship was met with resistance from Luisa Santiaga M\u00e1rquez's father, the Colonel. Gabriel Eligio Garc\u00eda was not the man the Colonel had envisioned winning the heart of his daughter: Gabriel Eligio was a <a href=\"\/wiki\/Colombian_Conservative_Party\" title=\"Colombian Conservative Party\">Conservative<\/a>, and had the reputation of being a womanizer.<sup id=\"cite_ref-fcyrqq_12-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-fcyrqq-12\">[10]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-GM45_13-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-GM45-13\">[11]<\/a><\/sup> Gabriel Eligio wooed Luisa with violin serenades, love poems, countless letters, and even telephone messages after her father sent her away with the intention of separating the young couple. Her parents tried everything to get rid of the man, but he kept coming back, and it was obvious their daughter was committed to him.<sup id=\"cite_ref-fcyrqq_12-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-fcyrqq-12\">[10]<\/a><\/sup> Her family finally capitulated and gave her permission to marry him<sup id=\"cite_ref-14\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-14\">[12]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-15\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-15\">[13]<\/a><\/sup> (The tragicomic story of their courtship would later be adapted and recast as <i><a href=\"\/wiki\/Love_in_the_Time_of_Cholera\" title=\"Love in the Time of Cholera\">Love in the Time of Cholera<\/a><\/i>.)<sup id=\"cite_ref-GM45_13-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-GM45-13\">[11]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-16\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-16\">[14]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Since Garc\u00eda M\u00e1rquez's parents were more or less strangers to him for the first few years of his life,<sup id=\"cite_ref-17\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-17\">[15]<\/a><\/sup> his grandparents influenced his early development very strongly.<sup id=\"cite_ref-mooaza_18-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-mooaza-18\">[16]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-Apuleyo96_19-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Apuleyo96-19\">[17]<\/a><\/sup> His grandfather, whom he called \"Papalelo\",<sup id=\"cite_ref-mooaza_18-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-mooaza-18\">[16]<\/a><\/sup> was a <a href=\"\/wiki\/Colombian_Liberal_Party\" title=\"Colombian Liberal Party\">Liberal<\/a> veteran of the <a href=\"\/wiki\/Thousand_Days_War\" class=\"mw-redirect\" title=\"Thousand Days War\">Thousand Days War<\/a>.<sup id=\"cite_ref-20\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-20\">[18]<\/a><\/sup> The Colonel was considered a hero by Colombian Liberals and was highly respected.<sup id=\"cite_ref-21\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-21\">[19]<\/a><\/sup> He was well known for his refusal to remain silent about the <a href=\"\/wiki\/Banana_massacre\" class=\"mw-redirect\" title=\"Banana massacre\">banana massacres<\/a> that took place the year after Garc\u00eda M\u00e1rquez was born.<sup id=\"cite_ref-22\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-22\">[20]<\/a><\/sup> The Colonel, whom Garc\u00eda M\u00e1rquez described as his \"umbilical cord with history and reality\",<sup id=\"cite_ref-simons_23-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-simons-23\">[21]<\/a><\/sup> was also an excellent storyteller.<sup id=\"cite_ref-24\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-24\">[22]<\/a><\/sup> He taught Garc\u00eda M\u00e1rquez lessons from the dictionary, took him to the circus each year, and was the first to introduce his grandson to ice\u2014a \"miracle\" found at the <a href=\"\/wiki\/United_Fruit_Company\" title=\"United Fruit Company\">United Fruit Company<\/a> store.<sup id=\"cite_ref-25\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-25\">[23]<\/a><\/sup> He would also occasionally tell his young grandson \"You can't imagine how much a dead man weighs\", reminding him that there was no greater burden than to have killed a man, a lesson that Garc\u00eda M\u00e1rquez would later integrate into his novels.<sup id=\"cite_ref-lydaul_26-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-lydaul-26\">[24]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-27\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-27\">[25]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez's grandmother, Do\u00f1a Tranquilina Iguar\u00e1n Cotes, played an influential role in his upbringing. He was inspired by the way she \"treated the extraordinary as something perfectly natural.\"<sup id=\"cite_ref-28\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-28\">[26]<\/a><\/sup> The house was filled with stories of ghosts and premonitions, omens and portents,<sup id=\"cite_ref-29\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-29\">[27]<\/a><\/sup> all of which were studiously ignored by her husband.<sup id=\"cite_ref-mooaza_18-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-mooaza-18\">[16]<\/a><\/sup> According to Garc\u00eda M\u00e1rquez, she was \"the source of the magical, superstitious and supernatural view of reality\".<sup id=\"cite_ref-simons_23-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-simons-23\">[21]<\/a><\/sup> He enjoyed his grandmother's unique way of telling stories. No matter how fantastic or improbable her statements, she always delivered them as if they were the irrefutable truth. It was a deadpan style that, some thirty years later, heavily influenced her grandson's most popular novel, <i><a href=\"\/wiki\/One_Hundred_Years_of_Solitude\" title=\"One Hundred Years of Solitude\">One Hundred Years of Solitude<\/a><\/i>.<sup id=\"cite_ref-30\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-30\">[28]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>After arriving at <a href=\"\/wiki\/Sucre_(Colombia)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Sucre (Colombia)\">Sucre<\/a>, it was decided that Garc\u00eda M\u00e1rquez should start his formal education and he was sent to an internship in <a href=\"\/wiki\/Barranquilla\" title=\"Barranquilla\">Barranquilla<\/a>, a port on the mouth of the <a href=\"\/wiki\/R%C3%ADo_Magdalena\" class=\"mw-redirect\" title=\"R\u00edo Magdalena\">R\u00edo Magdalena<\/a>. There, he gained a reputation of being a timid boy who wrote humorous poems and drew humorous comic strips. Serious and little interested in athletic activities, he was called <i>El Viejo<\/i> by his classmates.<sup id=\"cite_ref-Martin_2008_31-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Martin_2008-31\">[29]<\/a><\/sup> \nAfter his graduation in 1947, Garc\u00eda M\u00e1rquez stayed in Bogot\u00e1 to study law at the <a href=\"\/wiki\/National_University_of_Colombia\" title=\"National University of Colombia\">Universidad Nacional de Colombia<\/a>, but spent most of his spare time reading fiction. He was inspired by <i><a href=\"\/wiki\/The_Metamorphosis\" title=\"The Metamorphosis\">La metamorfosis<\/a><\/i> by <a href=\"\/wiki\/Franz_Kafka\" title=\"Franz Kafka\">Franz Kafka<\/a>, at the time incorrectly thought to have been translated by <a href=\"\/wiki\/Jorge_Luis_Borges\" title=\"Jorge Luis Borges\">Jorge Luis Borges<\/a>.<sup id=\"cite_ref-PestanaC_32-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-PestanaC-32\">[30]<\/a><\/sup> His first published work, \"La tercera resignaci\u00f3n\", appeared in the 13 September 1947 edition of the newspaper <i>El Espectador<\/i>.<sup id=\"cite_ref-Cambridge_Chronology_33-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Cambridge_Chronology-33\">[31]<\/a><\/sup> From 1947 to 1955, he wrote a series of short stories that were later published under the title of \"Eyes of a Blue Dog\".<sup id=\"cite_ref-34\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-34\">[32]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Though his passion was writing, he continued with law in 1948 to please his father. After the <i><a href=\"\/wiki\/Bogotazo\" title=\"Bogotazo\">Bogotazo<\/a><\/i> riots on 9 April following the assassination of a popular leader <a href=\"\/wiki\/Jorge_Eli%C3%A9cer_Gait%C3%A1n\" title=\"Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n\">Jorge Eli\u00e9cer Gait\u00e1n<\/a>, the university closed indefinitely and his boarding house was burned. Garc\u00eda M\u00e1rquez transferred to the <a href=\"\/wiki\/University_of_Cartagena\" title=\"University of Cartagena\">Universidad de Cartagena<\/a> and began working as a reporter of <i><a href=\"\/wiki\/El_Universal_(Colombia)\" class=\"mw-redirect\" title=\"El Universal (Colombia)\">El Universal<\/a><\/i>. In 1950, he ended his legal studies to focus on journalism and moved again to Barranquilla to work as a columnist and reporter in the newspaper <i><a href=\"\/wiki\/El_Heraldo_(Barranquilla)\" class=\"mw-redirect\" title=\"El Heraldo (Barranquilla)\">El Heraldo<\/a><\/i>. Universities, including <a href=\"\/wiki\/Columbia_University\" title=\"Columbia University\">Columbia University in the City of New York<\/a>, have given him an honorary doctorate in writing.<sup id=\"cite_ref-Martin_2008_31-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Martin_2008-31\">[29]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez began his career as a journalist while studying law at the <a href=\"\/wiki\/National_University_of_Colombia\" title=\"National University of Colombia\">National University of Colombia<\/a>. In 1948 and 1949, he wrote for <i><a href=\"\/wiki\/El_Universal_(Cartagena)\" title=\"El Universal (Cartagena)\">El Universal<\/a><\/i> in <a href=\"\/wiki\/Cartagena,_Colombia\" title=\"Cartagena, Colombia\">Cartagena<\/a>. From 1950 until 1952, he wrote a \"whimsical\" column under the name of \"<i>Septimus<\/i>\" for the local paper <i><a href=\"\/wiki\/El_Heraldo_(Barranquilla)\" class=\"mw-redirect\" title=\"El Heraldo (Barranquilla)\">El Heraldo<\/a><\/i> in <a href=\"\/wiki\/Barranquilla\" title=\"Barranquilla\">Barranquilla<\/a>.<sup id=\"cite_ref-35\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-35\">[33]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez noted of his time at <i>El Heraldo<\/i>, \"I'd write a piece and they'd pay me three pesos for it, and maybe an editorial for another three.\"<sup id=\"cite_ref-36\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-36\">[34]<\/a><\/sup> During this time he became an active member of the informal group of writers and journalists known as the <a href=\"\/wiki\/Barranquilla_Group\" title=\"Barranquilla Group\">Barranquilla Group<\/a>, an association that provided great motivation and inspiration for his literary career. He worked with inspirational figures such as Ramon Vinyes, whom Garc\u00eda M\u00e1rquez depicted as an Old Catalan who owns a bookstore in <i>One Hundred Years of Solitude<\/i>.<sup id=\"cite_ref-pelayo5_37-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo5-37\">[35]<\/a><\/sup> At this time, Garc\u00eda M\u00e1rquez was also introduced to the works of writers such as <a href=\"\/wiki\/Virginia_Woolf\" title=\"Virginia Woolf\">Virginia Woolf<\/a> and <a href=\"\/wiki\/William_Faulkner\" title=\"William Faulkner\">William Faulkner<\/a>. Faulkner's narrative techniques, historical themes and use of rural locations influenced many Latin American authors.<sup id=\"cite_ref-Bell7_38-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Bell7-38\">[36]<\/a><\/sup> From 1954 to 1955, Garc\u00eda M\u00e1rquez spent time in Bogot\u00e1 and regularly wrote for Bogot\u00e1's <i><a href=\"\/wiki\/El_Espectador\" title=\"El Espectador\">El Espectador<\/a><\/i>.<sup id=\"cite_ref-HRC_Texas_39-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-HRC_Texas-39\">[37]<\/a><\/sup> From 1956, he spent two years in Europe, returning to marry <a href=\"\/wiki\/Mercedes_Barcha\" title=\"Mercedes Barcha\">Mercedes Barcha<\/a> in Barranquilla in 1958, and to work on magazines in <a href=\"\/wiki\/Caracas\" title=\"Caracas\">Caracas<\/a>, Venezuela.<sup id=\"cite_ref-HRC_Texas_39-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-HRC_Texas-39\">[37]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez was a \"committed leftist\" throughout his life, adhering to socialist beliefs.<sup id=\"cite_ref-40\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-40\">[38]<\/a><\/sup> In 1991 he published <i>Changing the History of Africa<\/i>, an admiring study of Cuban activities in the <a href=\"\/wiki\/Angolan_Civil_War\" title=\"Angolan Civil War\">Angolan Civil War<\/a> and the larger <a href=\"\/wiki\/South_African_Border_War\" title=\"South African Border War\">South African Border War<\/a>. He maintained a close but \"nuanced\" friendship with <a href=\"\/wiki\/Fidel_Castro\" title=\"Fidel Castro\">Fidel Castro<\/a>, praising the achievements of the <a href=\"\/wiki\/Cuban_Revolution\" title=\"Cuban Revolution\">Cuban Revolution<\/a> but criticizing aspects of governance and working to \"soften [the] roughest edges\" of the country.<sup id=\"cite_ref-41\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-41\">[39]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez's political and ideological views were shaped by his grandfather's stories.<sup id=\"cite_ref-lydaul_26-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-lydaul-26\">[24]<\/a><\/sup> In an interview, Garc\u00eda M\u00e1rquez told his friend <a href=\"\/wiki\/Plinio_Apuleyo_Mendoza\" title=\"Plinio Apuleyo Mendoza\">Plinio Apuleyo Mendoza<\/a>, \"my grandfather the Colonel was a Liberal. My political ideas probably came from him to begin with because, instead of telling me fairy tales when I was young, he would regale me with horrifying accounts of the last civil war that free-thinkers and anti-clerics waged against the Conservative government.\"<sup id=\"cite_ref-Apuleyo96_19-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Apuleyo96-19\">[17]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-42\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-42\">[40]<\/a><\/sup> This influenced his political views and his literary technique so that \"in the same way that his writing career initially took shape in conscious opposition to the Colombian literary status quo, Garc\u00eda M\u00e1rquez's socialist and anti-imperialist views are in principled opposition to the global status quo dominated by the United States.\"<sup id=\"cite_ref-43\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-43\">[41]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Ending in controversy, his last domestically written editorial for <i>El Espectador<\/i> was a series of 14 news articles<sup id=\"cite_ref-pelayo5_37-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo5-37\">[35]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-McMurray6_44-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray6-44\">[42]<\/a><\/sup> in which he revealed the hidden story of how a Colombian Navy vessel's shipwreck \"occurred because the boat contained a badly stowed cargo of contraband goods that broke loose on the deck.\"<sup id=\"cite_ref-McMurray7_45-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray7-45\">[43]<\/a><\/sup>\nGarc\u00eda M\u00e1rquez compiled this story through interviews with a young sailor who survived the wreck.<sup id=\"cite_ref-McMurray6_44-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray6-44\">[42]<\/a><\/sup> In response to this controversy, <i>El Espectador<\/i> sent Garc\u00eda M\u00e1rquez away to Europe to be a foreign correspondent.<sup id=\"cite_ref-46\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-46\">[44]<\/a><\/sup> He wrote about his experiences for <i>El Independiente<\/i>, a newspaper that briefly replaced <i>El Espectador<\/i> during the military government of General <a href=\"\/wiki\/Gustavo_Rojas_Pinilla\" title=\"Gustavo Rojas Pinilla\">Gustavo Rojas Pinilla<\/a><sup id=\"cite_ref-47\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-47\">[45]<\/a><\/sup> and was later shut down by Colombian authorities.<sup id=\"cite_ref-Bell7_38-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Bell7-38\">[36]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez's background in journalism provided a foundational base for his writing career. Literary critic Bell-Villada noted, \"Owing to his hands-on experiences in journalism, Garc\u00eda M\u00e1rquez is, of all the great living authors, the one who is closest to everyday reality.\"<sup id=\"cite_ref-48\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-48\">[46]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez was one of the original founders of <a href=\"\/wiki\/QAP_(Colombia)\" title=\"QAP (Colombia)\">QAP<\/a>, a Colombian newscast that aired between 1992 and 1997. He was attracted to the project by the promise of editorial and journalistic independence.<sup id=\"cite_ref-El_Tiempo_1997_49-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-El_Tiempo_1997-49\">[47]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez met Mercedes Barcha while she was at school; he was 12 and she was 9.<sup id=\"cite_ref-barcha_3-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-barcha-3\">[2]<\/a><\/sup> When he was sent to Europe as a foreign correspondent, Mercedes waited for him to return to Barranquilla. Finally, they married in 1958.<sup id=\"cite_ref-sald\u00edvar372_50-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-sald%C3%ADvar372-50\">[48]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-pelayo7_51-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo7-51\">[49]<\/a><\/sup> The following year, their first son, <a href=\"\/wiki\/Rodrigo_Garc%C3%ADa_(director)\" title=\"Rodrigo Garc\u00eda (director)\">Rodrigo Garc\u00eda<\/a>, now a television and film director, was born.<sup id=\"cite_ref-pelayo7_51-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo7-51\">[49]<\/a><\/sup> In 1961, the family traveled by <a href=\"\/wiki\/Greyhound_Lines\" title=\"Greyhound Lines\">Greyhound<\/a> bus throughout the southern United States and eventually settled in <a href=\"\/wiki\/Mexico_City\" title=\"Mexico City\">Mexico City<\/a>.<sup id=\"cite_ref-52\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-52\">[50]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez had always wanted to see the Southern United States because it inspired the writings of <a href=\"\/wiki\/William_Faulkner\" title=\"William Faulkner\">William Faulkner<\/a>.<sup id=\"cite_ref-pelayo8_53-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo8-53\">[51]<\/a><\/sup> Three years later, the couple's second son, Gonzalo Garc\u00eda, was born in Mexico.<sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxi_54-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxi-54\">[52]<\/a><\/sup> Gonzalo is currently a graphic designer in Mexico City.<sup id=\"cite_ref-pelayo8_53-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo8-53\">[51]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In January 2022, it was reported that Garc\u00eda M\u00e1rquez had a daughter, Indira Cato, from an extramarital affair with Mexican writer Susana Cato in the early 1990s. Indira is a documentary producer in Mexico City.<sup id=\"cite_ref-55\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-55\">[53]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>Leaf Storm<\/i> (<i>La Hojarasca<\/i>) is Garc\u00eda M\u00e1rquez's first novella and took seven years to find a publisher, finally being published in 1955.<sup id=\"cite_ref-56\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-56\">[54]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez notes that \"of all that he had written (as of 1973), <i>Leaf Storm<\/i> was his favorite because he felt that it was the most sincere and spontaneous.\"<sup id=\"cite_ref-57\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-57\">[55]<\/a><\/sup> All the events of the novella take place in one room, during a half-hour period on Wednesday 12 September 1928. It is the story of an old colonel (similar to Garc\u00eda M\u00e1rquez's own grandfather) who tries to give a proper Christian burial to an unpopular French doctor. The colonel is supported only by his daughter and grandson. The novella explores the child's first experience with death by following his stream of consciousness. The book reveals the perspective of Isabel, the Colonel's daughter, which provides a feminine point of view.<sup id=\"cite_ref-pelayo5_37-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo5-37\">[35]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>In Evil Hour<\/i> (<i>La mala hora<\/i>), Garc\u00eda M\u00e1rquez's second novel, was published in 1962. Its formal structure is based on novels such as <a href=\"\/wiki\/Virginia_Woolf\" title=\"Virginia Woolf\">Virginia Woolf<\/a>'s <i><a href=\"\/wiki\/Mrs_Dalloway\" title=\"Mrs Dalloway\">Mrs Dalloway<\/a><\/i>. The narrative begins on the saint's day of St Francis of Assisi, but the murders that follow are far from the saint's message of peace. The story interweaves characters and details from Garc\u00eda M\u00e1rquez's other writings such as <i>Artificial Roses<\/i>, and comments on literary genres such as whodunnit detective stories. Some of the characters and situations found in <i>In Evil Hour<\/i> re-appear in <i><a href=\"\/wiki\/One_Hundred_Years_of_Solitude\" title=\"One Hundred Years of Solitude\">One Hundred Years of Solitude<\/a><\/i>.<sup id=\"cite_ref-58\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-58\">[56]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>From when he was 18, Garc\u00eda M\u00e1rquez had wanted to write a novel based on his grandparents' house where he grew up. However, he struggled with finding an appropriate tone and put off the idea until one day the answer hit him while driving his family to <a href=\"\/wiki\/Acapulco\" title=\"Acapulco\">Acapulco<\/a>. He turned the car around and the family returned home so he could begin writing. He sold his car so his family would have money to live on while he wrote. Writing the novel took far longer than he expected; he wrote every day for 18 months. His wife had to ask for food on credit from their butcher and baker as well as nine months of rent on credit from their landlord.<sup id=\"cite_ref-59\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-59\">[57]<\/a><\/sup> During the 18 months of writing, Garc\u00eda M\u00e1rquez met with two couples, Eran Carmen and <a href=\"\/wiki\/%C3%81lvaro_Mutis\" title=\"\u00c1lvaro Mutis\">\u00c1lvaro Mutis<\/a>, and <a href=\"\/wiki\/Mar%C3%ADa_Luisa_El%C3%ADo\" title=\"Mar\u00eda Luisa El\u00edo\">Mar\u00eda Luisa El\u00edo<\/a> and <a href=\"\/wiki\/Jom%C3%AD_Garc%C3%ADa_Ascot\" title=\"Jom\u00ed Garc\u00eda Ascot\">Jom\u00ed Garc\u00eda Ascot<\/a>, every night and discussed the progress of the novel, trying out different versions.<sup id=\"cite_ref-Jaime_(2014)_60-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Jaime_(2014)-60\">[58]<\/a><\/sup> When the book was published in 1967, it became his most commercially successful novel, <i>One Hundred Years of Solitude<\/i> (<i>Cien a\u00f1os de soledad<\/i>; English translation by <a href=\"\/wiki\/Gregory_Rabassa\" title=\"Gregory Rabassa\">Gregory Rabassa<\/a>, 1970), selling over 50 million copies.<sup id=\"cite_ref-61\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-61\">[59]<\/a><\/sup> The book was dedicated to Jom\u00ed Garc\u00eda Ascot and Mar\u00eda Luisa El\u00edo.<sup id=\"cite_ref-Jaime_(2014)_60-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Jaime_(2014)-60\">[58]<\/a><\/sup> The story chronicles several generations of the Buend\u00eda family from the time they founded the fictional South American village of <a href=\"\/wiki\/Macondo\" title=\"Macondo\">Macondo<\/a>, through their trials and tribulations, and instances of incest, births, and deaths. The history of Macondo is often generalized by critics to represent rural towns throughout Latin America or at least near Garc\u00eda M\u00e1rquez's native <a href=\"\/wiki\/Aracataca\" title=\"Aracataca\">Aracataca<\/a>.<sup id=\"cite_ref-62\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-62\">[60]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-xqsoal_63-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-xqsoal-63\">[61]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>The novel was widely popular and led to Garc\u00eda M\u00e1rquez's Nobel Prize as well as the <a href=\"\/wiki\/R%C3%B3mulo_Gallegos_Prize\" title=\"R\u00f3mulo Gallegos Prize\">R\u00f3mulo Gallegos Prize<\/a> in 1972. <a href=\"\/wiki\/William_Kennedy_(author)\" title=\"William Kennedy (author)\">William Kennedy<\/a> has called it \"the first piece of literature since the <a href=\"\/wiki\/Book_of_Genesis\" title=\"Book of Genesis\">Book of Genesis<\/a> that should be required reading for the entire human race,\"<sup id=\"cite_ref-64\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-64\">[62]<\/a><\/sup> and hundreds of articles and books of literary critique have been published in response to it. Despite the many accolades the book received, Garc\u00eda M\u00e1rquez tended to downplay its success. He once remarked: \"Most critics don't realize that a novel like <i>One Hundred Years of Solitude<\/i> is a bit of a joke, full of signals to close friends, and so, with some pre-ordained right to pontificate they take on the responsibility of decoding the book and risk making terrible fools of themselves.\"<sup id=\"cite_ref-xqsoal_63-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-xqsoal-63\">[61]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>After writing <i>One Hundred Years of Solitude<\/i> Garc\u00eda M\u00e1rquez returned to Europe, this time bringing along his family, to live in <a href=\"\/wiki\/Barcelona\" title=\"Barcelona\">Barcelona<\/a>, Spain, for seven years.<sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxi_54-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxi-54\">[52]<\/a><\/sup> The international recognition Garc\u00eda M\u00e1rquez earned with the publication of the novel led to his ability to act as a facilitator in several negotiations between the <a href=\"\/wiki\/Government_of_Colombia\" title=\"Government of Colombia\">Colombian government<\/a> and the guerrillas, including the former <a href=\"\/wiki\/19th_of_April_Movement\" title=\"19th of April Movement\">19th of April Movement<\/a> (M-19), and the current <a href=\"\/wiki\/FARC\" class=\"mw-redirect\" title=\"FARC\">FARC<\/a> and <a href=\"\/wiki\/National_Liberation_Army_(Colombia)\" title=\"National Liberation Army (Colombia)\">ELN<\/a> organizations.<sup id=\"cite_ref-65\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-65\">[63]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-66\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-66\">[64]<\/a><\/sup> The popularity of his writing also led to friendships with powerful leaders, including one with former Cuban president <a href=\"\/wiki\/Fidel_Castro\" title=\"Fidel Castro\">Fidel Castro<\/a>, which has been analyzed in <i>Gabo and Fidel: Portrait of a Friendship.<\/i><sup id=\"cite_ref-67\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-67\">[65]<\/a><\/sup> It was during this time that he was punched in the face by <a href=\"\/wiki\/Mario_Vargas_Llosa\" title=\"Mario Vargas Llosa\">Mario Vargas Llosa<\/a> in what became one of the largest feuds in modern literature. In an interview with <a href=\"\/wiki\/Claudia_Dreifus\" title=\"Claudia Dreifus\">Claudia Dreifus<\/a> in 1982 Garc\u00eda M\u00e1rquez noted his relationship with Castro was mostly based on literature: \"Ours is an intellectual friendship. It may not be widely known that Fidel is a very cultured man. When we're together, we talk a great deal about literature.\"<sup id=\"cite_ref-68\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-68\">[66]<\/a><\/sup> This relationship was criticized by <a href=\"\/wiki\/Cuban_exile\" title=\"Cuban exile\">Cuban exile<\/a> writer <a href=\"\/wiki\/Reinaldo_Arenas\" title=\"Reinaldo Arenas\">Reinaldo Arenas<\/a>, in his 1992 memoir <i>Antes de que Anochezca<\/i> (<i><a href=\"\/wiki\/Before_Night_Falls\" title=\"Before Night Falls\">Before Night Falls<\/a><\/i>).<sup id=\"cite_ref-69\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-69\">[67]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Due to his newfound fame and his outspoken views on <a href=\"\/wiki\/American_imperialism\" title=\"American imperialism\">US imperialism<\/a>, Garc\u00eda M\u00e1rquez was labeled as a subversive and for many years was denied visas by US immigration authorities.<sup id=\"cite_ref-70\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-70\">[68]<\/a><\/sup> After <a href=\"\/wiki\/Bill_Clinton\" title=\"Bill Clinton\">Bill Clinton<\/a> was elected US president, he lifted the travel ban and cited <i>One Hundred Years of Solitude<\/i> as his favorite novel.<sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxii_71-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxii-71\">[69]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez was inspired to write a <a href=\"\/wiki\/Dictator_novel\" title=\"Dictator novel\">dictator novel<\/a> when he witnessed the flight of Venezuelan dictator <a href=\"\/wiki\/Marcos_P%C3%A9rez_Jim%C3%A9nez\" title=\"Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez\">Marcos P\u00e9rez Jim\u00e9nez<\/a>. He said, \"it was the first time we had seen a dictator fall in Latin America.\"<sup id=\"cite_ref-72\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-72\">[70]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez began writing <i>Autumn of the Patriarch<\/i> (<i>El oto\u00f1o del patriarca<\/i>) in 1968 and said it was finished in 1971; however, he continued to embellish the dictator novel until 1975 when it was published in Spain.<sup id=\"cite_ref-73\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-73\">[71]<\/a><\/sup> According to Garc\u00eda M\u00e1rquez, the novel is a \"poem on the solitude of power\" as it follows the life of an eternal dictator known as the General. The novel is developed through a series of anecdotes related to the life of the General, which do not appear in chronological order.<sup id=\"cite_ref-williams112_74-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-williams112-74\">[72]<\/a><\/sup> Although the exact location of the story is not pin-pointed in the novel, the imaginary country is situated somewhere in the Caribbean.<sup id=\"cite_ref-Williams111_75-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Williams111-75\">[73]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez gave his own explanation of the plot:\n<\/p><p>After <i>Autumn of the Patriarch<\/i> was published Garc\u00eda M\u00e1rquez and his family moved from Barcelona to <a href=\"\/wiki\/Mexico_City\" title=\"Mexico City\">Mexico City<\/a><sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxi_54-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxi-54\">[52]<\/a><\/sup> and Garc\u00eda M\u00e1rquez pledged not to publish again until the Chilean Dictator <a href=\"\/wiki\/Augusto_Pinochet\" title=\"Augusto Pinochet\">Augusto Pinochet<\/a> was deposed. All the same, he published <i>Chronicle of a Death Foretold<\/i> while Pinochet was still in power, as he \"could not remain silent in the face of injustice and repression.\"<sup id=\"cite_ref-Maurya58_76-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Maurya58-76\">[74]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>The Incredible and Sad Tale of Innocent Er\u00e9ndira and Her Heartless Grandmother<\/i> (<a href=\"\/wiki\/Spanish_language\" title=\"Spanish language\">Spanish<\/a>: <i lang=\"es\">La incre\u00edble y triste historia de la c\u00e1ndida Er\u00e9ndira y de su abuela desalmada<\/i>) presents the story of a young mulatto girl who dreams of freedom, but cannot escape the reach of her avaricious grandmother. Er\u00e9ndira and her grandmother make an appearance in an earlier novel, <i><a href=\"\/wiki\/One_Hundred_Years_of_Solitude\" title=\"One Hundred Years of Solitude\">One Hundred Years of Solitude<\/a><\/i>.<sup id=\"cite_ref-77\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-77\">[75]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-78\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-78\">[76]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>The Incredible and Sad Tale of Innocent Er\u00e9ndira and Her Heartless Grandmother<\/i> was published in 1972. The novella was adapted to the <a href=\"\/wiki\/1983_in_film\" title=\"1983 in film\">1983<\/a> art film <i><a href=\"\/wiki\/Er%C3%A9ndira_(film)\" title=\"Er\u00e9ndira (film)\">Er\u00e9ndira<\/a><\/i>, directed by <a href=\"\/wiki\/Ruy_Guerra\" title=\"Ruy Guerra\">Ruy Guerra<\/a>.<sup id=\"cite_ref-AMG_79-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-AMG-79\">[77]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-MUBI_screenplay_80-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-MUBI_screenplay-80\">[78]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>Chronicle of a Death Foretold<\/i> (<i>Cr\u00f3nica de una muerte anunciada<\/i>), which literary critic Ruben Pelayo called a combination of journalism, realism and detective story,<sup id=\"cite_ref-81\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-81\">[79]<\/a><\/sup> is inspired by a real-life murder that took place in <a href=\"\/wiki\/Sucre,_Colombia\" class=\"mw-redirect\" title=\"Sucre, Colombia\">Sucre<\/a>, Colombia, in 1951, but Garc\u00eda M\u00e1rquez maintained that nothing of the actual events remains beyond the point of departure and the structure.<sup id=\"cite_ref-82\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-82\">[80]<\/a><\/sup> The character of Santiago Nasar is based on a  good friend from Garc\u00eda M\u00e1rquez's childhood, Cayetano Gentile Chimento.<sup id=\"cite_ref-pelayo111_83-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo111-83\">[81]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>The plot of the novel revolves around Santiago Nasar's murder. The narrator acts as a detective, uncovering the events of the murder as the novel proceeds.<sup id=\"cite_ref-pelayo112_84-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo112-84\">[82]<\/a><\/sup> Pelayo notes that the story \"unfolds in an inverted fashion. Instead of moving forward... the plot moves backward.\"<sup id=\"cite_ref-85\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-85\">[83]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>Chronicle of a Death Foretold<\/i> was published in 1981, the year before Garc\u00eda M\u00e1rquez was awarded the 1982 Nobel Prize in Literature.<sup id=\"cite_ref-pelayo111_83-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo111-83\">[81]<\/a><\/sup> The novel was also adapted into a film by Italian director <a href=\"\/wiki\/Francesco_Rosi\" title=\"Francesco Rosi\">Francesco Rosi<\/a> in 1987.<sup id=\"cite_ref-pelayo112_84-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo112-84\">[82]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>Love in the Time of Cholera<\/i> (<i>El amor en los tiempos del c\u00f3lera<\/i>) was first published in 1985. It is considered a non-traditional love story as \"lovers find love in their 'golden years'\u2014in their seventies, when death is all around them\".<sup id=\"cite_ref-86\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-86\">[84]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>Love in the Time of Cholera<\/i> is based on the stories of two couples. The young love of Fermina Daza and Florentino Ariza is based on the love affair of Garc\u00eda M\u00e1rquez's parents.<sup id=\"cite_ref-bell-villada156_87-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villada156-87\">[85]<\/a><\/sup> But as Garc\u00eda M\u00e1rquez explained in an interview: \"The only difference is [my parents] married. And as soon as they were married, they were no longer interesting as literary figures.\"<sup id=\"cite_ref-bell-villada156_87-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villada156-87\">[85]<\/a><\/sup> The love of old people is based on a newspaper story about the death of two Americans, who were almost 80 years old, who met every year in Acapulco. They were out in a boat one day and were murdered by the boatman with his oars. Garc\u00eda M\u00e1rquez notes, \"Through their death, the story of their secret romance became known. I was fascinated by them. They were each married to other people.\"<sup id=\"cite_ref-88\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-88\">[86]<\/a><\/sup>\n<\/p><p><i>News of a Kidnapping<\/i> (<i>Noticia de un secuestro<\/i>) was first published in 1996. It examines a series of related <a href=\"\/wiki\/Kidnapping\" title=\"Kidnapping\">kidnappings<\/a> and <a href=\"\/wiki\/Narcoterrorist\" class=\"mw-redirect\" title=\"Narcoterrorist\">narcoterrorist<\/a> actions committed in the early 1990s in Colombia by the <a href=\"\/wiki\/Medell%C3%ADn_Cartel\" title=\"Medell\u00edn Cartel\">Medell\u00edn Cartel<\/a>, a drug cartel founded and operated by <a href=\"\/wiki\/Pablo_Escobar\" title=\"Pablo Escobar\">Pablo Escobar<\/a>. The text recounts the kidnapping, imprisonment, and eventual release of prominent figures in Colombia, including politicians and members of the press.\nThe original idea was proposed to Garc\u00eda M\u00e1rquez by the former minister for education <a href=\"\/wiki\/Maruja_Pach%C3%B3n_Castro\" title=\"Maruja Pach\u00f3n Castro\">Maruja Pach\u00f3n Castro<\/a> and Colombian diplomat <a href=\"\/wiki\/Luis_Alberto_Villamizar_C%C3%A1rdenas\" title=\"Luis Alberto Villamizar C\u00e1rdenas\">Luis Alberto Villamizar C\u00e1rdenas<\/a>, both of whom were among the many victims of Pablo Escobar's attempt to pressure the government to stop his <a href=\"\/wiki\/Extradition\" title=\"Extradition\">extradition<\/a> by committing a series of kidnappings, murders and terrorist actions.<sup id=\"cite_ref-89\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-89\">[87]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 2002 Garc\u00eda M\u00e1rquez published the memoir <i>Vivir para contarla<\/i>, the first of a projected three-volume autobiography. <a href=\"\/wiki\/Edith_Grossman\" title=\"Edith Grossman\">Edith Grossman<\/a>'s English translation, <i><a href=\"\/wiki\/Living_to_Tell_the_Tale\" title=\"Living to Tell the Tale\">Living to Tell the Tale<\/a><\/i>, was published in November 2003.<sup id=\"cite_ref-90\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-90\">[88]<\/a><\/sup> October 2004 brought the publication of a novel, <i><a href=\"\/wiki\/Memories_of_My_Melancholy_Whores\" title=\"Memories of My Melancholy Whores\">Memories of My Melancholy Whores<\/a><\/i> (<i>Memoria de mis putas tristes<\/i>), a love story that follows the romance of a 90-year-old man and a child forced into prostitution. <i>Memories of My Melancholy Whores<\/i> caused controversy in Iran, where it was banned after an initial 5,000 copies were printed and sold.<sup id=\"cite_ref-91\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-91\">[89]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-92\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-92\">[90]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Critics often describe the language that Garc\u00eda M\u00e1rquez's imagination produces as visual or graphic,<sup id=\"cite_ref-Stavans65_93-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Stavans65-93\">[91]<\/a><\/sup> and he himself explains each of his stories is inspired by \"a visual image,\"<sup id=\"cite_ref-94\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-94\">[92]<\/a><\/sup> so it comes as no surprise that he had a long and involved history with film. He was a film critic, he founded and served as executive director of the Film Institute in Havana,<sup id=\"cite_ref-Stavans65_93-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Stavans65-93\">[91]<\/a><\/sup> was the head of the Latin American Film Foundation, and wrote several screenplays.<sup id=\"cite_ref-Bell7_38-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Bell7-38\">[36]<\/a><\/sup> For his first script he worked with <a href=\"\/wiki\/Carlos_Fuentes\" title=\"Carlos Fuentes\">Carlos Fuentes<\/a> on Juan Rulfo's <i>El gallo de oro<\/i>.<sup id=\"cite_ref-Stavans65_93-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Stavans65-93\">[91]<\/a><\/sup> His other screenplays include the films <i><a href=\"\/wiki\/A_Time_to_Die_(1985_film)\" class=\"mw-redirect\" title=\"A Time to Die (1985 film)\">Tiempo de morir<\/a><\/i> (1966), (1985) and <i><a href=\"\/wiki\/Un_se%C3%B1or_muy_viejo_con_unas_alas_enormes\" class=\"mw-redirect\" title=\"Un se\u00f1or muy viejo con unas alas enormes\">Un se\u00f1or muy viejo con unas alas enormes<\/a><\/i> (1988), as well as the television series <i>Amores dif\u00edciles<\/i> (1991).<sup id=\"cite_ref-Stavans65_93-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Stavans65-93\">[91]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-95\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-95\">[93]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez originally wrote his <i>Er\u00e9ndira<\/i> as a third screenplay, but this version was lost and replaced by the novella. Nonetheless, he worked on rewriting the script in collaboration with <a href=\"\/wiki\/Ruy_Guerra\" title=\"Ruy Guerra\">Ruy Guerra<\/a>, and the film was released in Mexico in 1983.<sup id=\"cite_ref-96\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-96\">[94]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Several of his stories have inspired other writers and directors. In 1987, the Italian director <a href=\"\/wiki\/Francesco_Rosi\" title=\"Francesco Rosi\">Francesco Rosi<\/a> directed the movie <i><a href=\"\/wiki\/Chronicle_of_a_Death_Foretold_(film)\" title=\"Chronicle of a Death Foretold (film)\">Cronaca di una morte annunciata<\/a><\/i> based on <i>Chronicle of a Death Foretold<\/i>.<sup id=\"cite_ref-97\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-97\">[95]<\/a><\/sup> Several film adaptations have been made in Mexico, including <a href=\"\/wiki\/Miguel_Litt%C3%ADn\" class=\"mw-redirect\" title=\"Miguel Litt\u00edn\">Miguel Litt\u00edn<\/a>'s <i>La Viuda de Montiel<\/i> (1979), Jaime Humberto Hermosillo's <i>Maria de mi coraz\u00f3n<\/i> (1979),<sup id=\"cite_ref-98\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-98\">[96]<\/a><\/sup> and Arturo Ripstein's <i>El coronel no tiene quien le escriba<\/i> (1998).<sup id=\"cite_ref-99\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-99\">[97]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>British director <a href=\"\/wiki\/Mike_Newell_(director)\" title=\"Mike Newell (director)\">Mike Newell<\/a> (<i><a href=\"\/wiki\/Four_Weddings_and_a_Funeral\" title=\"Four Weddings and a Funeral\">Four Weddings and a Funeral<\/a><\/i>) filmed <i><a href=\"\/wiki\/Love_in_the_Time_of_Cholera_(film)\" title=\"Love in the Time of Cholera (film)\">Love in the Time of Cholera<\/a><\/i> in <a href=\"\/wiki\/Cartagena,_Colombia\" title=\"Cartagena, Colombia\">Cartagena<\/a>, Colombia, with the screenplay written by Ronald Harwood (<i><a href=\"\/wiki\/The_Pianist_(2002_film)\" title=\"The Pianist (2002 film)\">The Pianist<\/a><\/i>). The film was released in the U.S. on 16 November 2007.<sup id=\"cite_ref-100\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-100\">[98]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 1999 Garc\u00eda M\u00e1rquez was misdiagnosed with pneumonia instead of <a href=\"\/wiki\/Lymphatic_cancer\" class=\"mw-redirect\" title=\"Lymphatic cancer\">lymphatic cancer<\/a>.<sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxii_71-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxii-71\">[69]<\/a><\/sup> Chemotherapy at a hospital in Los Angeles proved to be successful, and the illness went into remission.<sup id=\"cite_ref-bell-villadaxxii_71-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-bell-villadaxxii-71\">[69]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-Forero_101-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Forero-101\">[99]<\/a><\/sup> This event prompted Garc\u00eda M\u00e1rquez to begin writing his memoirs: \"I reduced relations with my friends to a minimum, disconnected the telephone, canceled the trips and all sorts of current and future plans\", he told <i><a href=\"\/wiki\/El_Tiempo_(Colombia)\" title=\"El Tiempo (Colombia)\">El Tiempo<\/a><\/i>, the Colombian newspaper, \"and locked myself in to write every day without interruption.\"<sup id=\"cite_ref-Forero_101-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Forero-101\">[99]<\/a><\/sup> In 2002, three years later, he published <i><a href=\"\/wiki\/Living_to_Tell_the_Tale\" title=\"Living to Tell the Tale\">Living to Tell the Tale<\/a><\/i> (<i>Vivir para Contarla<\/i>), the first volume in a projected trilogy of memoirs.<sup id=\"cite_ref-Forero_101-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Forero-101\">[99]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 2000 his impending death was incorrectly reported by Peruvian daily newspaper <i><a href=\"\/wiki\/La_Rep%C3%BAblica_(Peru)\" class=\"mw-redirect\" title=\"La Rep\u00fablica (Peru)\">La Rep\u00fablica<\/a><\/i>. The next day other newspapers republished his alleged farewell poem, \"La Marioneta,\" but shortly afterward Garc\u00eda M\u00e1rquez denied being the author of the poem, which was determined to be the work of a Mexican ventriloquist.<sup id=\"cite_ref-102\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-102\">[100]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-103\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-103\">[101]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-104\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-104\">[102]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>He stated that 2005 \"was the first [year] in my life in which I haven't written even a line. With my experience, I could write a new novel without any problems, but people would realise my heart wasn't in it.\"<sup id=\"cite_ref-worn_out_105-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-worn_out-105\">[103]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In May 2008 it was announced that Garc\u00eda M\u00e1rquez was finishing a new \"novel of love\" that had yet to be given a title, to be published by the end of the year.<sup id=\"cite_ref-106\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-106\">[104]<\/a><\/sup> However, in April 2009 his agent, <a href=\"\/wiki\/Carmen_Balcells\" title=\"Carmen Balcells\">Carmen Balcells<\/a>, told the Chilean newspaper <i><a href=\"\/wiki\/La_Tercera\" title=\"La Tercera\">La Tercera<\/a><\/i> that Garc\u00eda M\u00e1rquez was unlikely to write again.<sup id=\"cite_ref-worn_out_105-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-worn_out-105\">[103]<\/a><\/sup> This was disputed by Random House Mondadori editor Cristobal Pera, who stated that Garc\u00eda M\u00e1rquez was completing a new novel whose Spanish title was to be <span title=\"Spanish-language text\"><i lang=\"es\">En agosto nos vemos<\/i><\/span> (<abbr title=\"literal translation\">lit.\u00a0transl.<\/abbr><span>\u2009<i>We'll Meet in August<\/i><\/span>).<sup id=\"cite_ref-107\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-107\">[105]<\/a><\/sup> In 2023 it was announced that the novel, whose English title was to be <i><a href=\"\/wiki\/Until_August\" title=\"Until August\">Until August<\/a><\/i>, would be released posthumously in 2024.<sup id=\"cite_ref-eanv_108-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-eanv-108\">[106]<\/a><\/sup> The book was published posthumously on the 97th anniversary of his birth, 6 March 2024, against M\u00e1rquez's own wishes that the manuscript be destroyed after his death.<sup id=\"cite_ref-109\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-109\">[107]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In December 2008 Garc\u00eda M\u00e1rquez told fans at the Guadalajara book fair that writing had worn him out.<sup id=\"cite_ref-worn_out_105-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-worn_out-105\">[103]<\/a><\/sup> In 2009, responding to claims by both his literary agent and his biographer that his writing career was over, he told Colombian newspaper <i>El Tiempo<\/i>: \"Not only is it not true, but the only thing I do is write\".<sup id=\"cite_ref-worn_out_105-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-worn_out-105\">[103]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-110\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-110\">[108]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 2012 his brother Jaime announced that Garc\u00eda M\u00e1rquez was suffering from <a href=\"\/wiki\/Dementia\" title=\"Dementia\">dementia<\/a>.<sup id=\"cite_ref-111\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-111\">[109]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In April 2014, Garc\u00eda M\u00e1rquez was hospitalized in Mexico. He had infections in his lungs and his urinary tract, and was suffering from <a href=\"\/wiki\/Dehydration\" title=\"Dehydration\">dehydration<\/a>. He was responding well to antibiotics. Mexican president <a href=\"\/wiki\/Enrique_Pe%C3%B1a_Nieto\" title=\"Enrique Pe\u00f1a Nieto\">Enrique Pe\u00f1a Nieto<\/a> wrote on Twitter, \"I wish him a speedy recovery\". Colombian president <a href=\"\/wiki\/Juan_Manuel_Santos\" title=\"Juan Manuel Santos\">Juan Manuel Santos<\/a> said his country was thinking of the author and said in a tweet: \"All of Colombia wishes a speedy recovery to the greatest of all time: Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez.\"<sup id=\"cite_ref-112\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-112\">[110]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez died of pneumonia at the age of 87 on 17 April 2014, in Mexico City.<sup id=\"cite_ref-113\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-113\">[111]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-114\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-114\">[112]<\/a><\/sup> His death was confirmed by Fernanda Familiar on Twitter,<sup id=\"cite_ref-muerteBBC_4-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-muerteBBC-4\">[3]<\/a><\/sup> and by his former editor Crist\u00f3bal Pera.<sup id=\"cite_ref-muerteNYT_115-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-muerteNYT-115\">[113]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>The Colombian president <a href=\"\/wiki\/Juan_Manuel_Santos\" title=\"Juan Manuel Santos\">Juan Manuel Santos<\/a> mentioned: \"One Hundred Years of Solitude and sadness for the death of the greatest Colombian of all time\".<sup id=\"cite_ref-muerteBBC_4-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-muerteBBC-4\">[3]<\/a><\/sup> The former Colombian president <a href=\"\/wiki\/%C3%81lvaro_Uribe_V%C3%A9lez\" class=\"mw-redirect\" title=\"\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez\">\u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez<\/a> said: \"Master Garc\u00eda M\u00e1rquez, thanks forever, millions of people in the planet fell in love with our nation fascinated with your lines.\"<sup id=\"cite_ref-116\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-116\">[114]<\/a><\/sup> At the time of his death, Garc\u00eda M\u00e1rquez had a wife and two sons.<sup id=\"cite_ref-muerteNYT_115-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-muerteNYT-115\">[113]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez was cremated at a private family ceremony in Mexico City. On 22 April the presidents of Colombia and Mexico attended a formal ceremony in Mexico City, where Garc\u00eda M\u00e1rquez had lived for more than three decades. A funeral cortege took the urn containing his ashes from his house to the <a href=\"\/wiki\/Palacio_de_Bellas_Artes\" title=\"Palacio de Bellas Artes\">Palacio de Bellas Artes<\/a>, where the memorial ceremony was held. Earlier, residents in his home town of Aracataca in Colombia's Caribbean region held a symbolic funeral.<sup id=\"cite_ref-117\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-117\">[115]<\/a><\/sup> In February 2015, the heirs of Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez deposited a legacy of the writer in his Memoriam in the Caja de las Letras of the <a href=\"\/wiki\/Instituto_Cervantes\" title=\"Instituto Cervantes\">Instituto Cervantes<\/a>.<sup id=\"cite_ref-118\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-118\">[116]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez was noted for leaving out seemingly important details and events so the reader is forced into a more participatory role in the story development. For example, in <i><a href=\"\/wiki\/No_One_Writes_to_the_Colonel\" title=\"No One Writes to the Colonel\">No One Writes to the Colonel<\/a><\/i>, the main characters are not given names. This practice is influenced by Greek tragedies, such as <i><a href=\"\/wiki\/Antigone_(Sophocles)\" class=\"mw-redirect\" title=\"Antigone (Sophocles)\">Antigone<\/a><\/i> and <i><a href=\"\/wiki\/Oedipus_Rex\" title=\"Oedipus Rex\">Oedipus Rex<\/a><\/i>, in which important events occur off-stage and are left to the audience's imagination.<sup id=\"cite_ref-120\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-120\">[118]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Reality is an important theme in all of Garc\u00eda M\u00e1rquez's works. He said of his early works (with the exception of <i>Leaf Storm<\/i>), \"<i>Nobody Writes to the Colonel<\/i>, <i>In Evil Hour<\/i>, and <i>Big Mama's Funeral<\/i> all reflect the reality of life in Colombia and this theme determines the rational structure of the books. I don't regret having written them, but they belong to a kind of premeditated literature that offers too static and exclusive a vision of reality.\"<sup id=\"cite_ref-121\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-121\">[119]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In his other works he experimented more with less traditional approaches to reality, so that \"the most frightful, the most unusual things are told with the deadpan expression\".<sup id=\"cite_ref-122\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-122\">[120]<\/a><\/sup> A commonly cited example is the physical and spiritual ascending into heaven of a character while she is hanging the laundry out to dry in <i><a href=\"\/wiki\/One_Hundred_Years_of_Solitude\" title=\"One Hundred Years of Solitude\">One Hundred Years of Solitude<\/a>.<\/i> The style of these works fits in the \"marvellous realm\" described by the Cuban writer <a href=\"\/wiki\/Alejo_Carpentier\" title=\"Alejo Carpentier\">Alejo Carpentier<\/a> and was labeled as <a href=\"\/wiki\/Magical_realism\" class=\"mw-redirect\" title=\"Magical realism\">magical realism<\/a>.<sup id=\"cite_ref-123\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-123\">[121]<\/a><\/sup> Literary critic Michael Bell proposes an alternative understanding for Garc\u00eda M\u00e1rquez's style, as the category magic realism is criticized for being dichotomizing and exoticizing, \"what is really at stake is a psychological suppleness which is able to inhabit unsentimentally the daytime world while remaining open to the promptings of those domains which modern culture has, by its own inner logic, necessarily marginalised or repressed.\"<sup id=\"cite_ref-124\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-124\">[122]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez and his friend Plinio Apuleyo Mendoza discuss his work in a similar way,<sup id=\"cite_ref-Mendoza_1983_125-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Mendoza_1983-125\">[123]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>The theme of solitude runs through much of Garc\u00eda M\u00e1rquez's works. As Pelayo notes, \"<i>Love in the Time of Cholera<\/i>, like all of Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez's work, explores the solitude of the individual and of humankind...portrayed through the solitude of love and of being in love\".<sup id=\"cite_ref-126\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-126\">[124]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In response to Plinio Apuleyo Mendoza's question, \"If solitude is the theme of all your books, where should we look for the roots of this over-riding emotion?  In your childhood perhaps?\" Garc\u00eda M\u00e1rquez replied, \"I think it's a problem everybody has. Everyone has his own way and means of expressing it. The feeling pervades the work of so many writers, although some of them may express it unconsciously.\"<sup id=\"cite_ref-127\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-127\">[125]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In his Nobel Prize acceptance speech, <i><a href=\"\/wiki\/Solitude_of_Latin_America\" class=\"mw-redirect\" title=\"Solitude of Latin America\">Solitude of Latin America<\/a><\/i>, he relates this theme of solitude to the Latin American experience, \"The interpretation of our reality through patterns not our own, serves only to make us ever more unknown, ever less free, ever more solitary.\"<sup id=\"cite_ref-128\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-128\">[126]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-129\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-129\">[127]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Another important theme in many of Garc\u00eda M\u00e1rquez's work is the setting of the village he calls <a href=\"\/wiki\/Macondo\" title=\"Macondo\">Macondo<\/a>. He uses his home town of Aracataca, Colombia as a cultural, historical and geographical reference to create this imaginary town, but the representation of the village is not limited to this specific area. Garc\u00eda M\u00e1rquez shares, \"Macondo is not so much a place as a state of mind, which allows you to see what you want, and how you want to see it.\"<sup id=\"cite_ref-130\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-130\">[128]<\/a><\/sup> Even when his stories do not take place in Macondo, there is often still a consistent lack of specificity to the location. So while they are often set with \"a Caribbean coastline and an Andean hinterland... [the settings are] otherwise unspecified, in accordance with Garc\u00eda M\u00e1rquez's evident attempt to capture a more general regional myth rather than give a specific political analysis.\"<sup id=\"cite_ref-131\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-131\">[129]<\/a><\/sup> This fictional town has become well known in the literary world. As Stavans notes of Macondo, \"its geography and inhabitants constantly invoked by teachers, politicians, and tourist agents...\" makes it  \"...hard to believe it is a sheer fabrication.\"<sup id=\"cite_ref-132\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-132\">[130]<\/a><\/sup> In <i>Leaf Storm<\/i> Garc\u00eda M\u00e1rquez depicts the realities of the <i>Banana Boom<\/i> in Macondo, which include a period of great wealth during the presence of the US companies and a period of depression upon the departure of the American banana companies.<sup id=\"cite_ref-133\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-133\">[131]<\/a><\/sup> <i>One Hundred Years of Solitude<\/i> takes place in Macondo and tells the complete history of the fictional town from its founding to its doom.<sup id=\"cite_ref-134\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-134\">[132]<\/a><\/sup> The account of Macondo in Constance Pedoto, in \"<a href=\"\/wiki\/The_Handsomest_Drowned_Man_in_the_World\" title=\"The Handsomest Drowned Man in the World\">The Handsomest Drowned Man in the World<\/a>\" has been compared to tales from Alaska which combine the real and the surreal, deriving from an upbringing which combined superstitious beliefs and a harsh environment.<sup id=\"cite_ref-135\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-135\">[133]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In his autobiography, Garc\u00eda M\u00e1rquez explains his fascination with the word and concept Macondo. He describes a trip he made with his mother back to Aracataca as a young man:<sup id=\"cite_ref-Marquez_2003_p19_136-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Marquez_2003_p19-136\">[134]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In several of Garc\u00eda M\u00e1rquez's works, including <i>No One Writes to the Colonel<\/i>, <i>In Evil Hour<\/i>, and <i>Leaf Storm<\/i>, he referenced <i><a href=\"\/wiki\/La_Violencia\" title=\"La Violencia\">La Violencia<\/a><\/i> (the violence), \"a brutal civil war between conservatives and liberals that lasted into the 1960s, causing the deaths of several hundred thousand Colombians\".<sup id=\"cite_ref-McMurray6_44-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray6-44\">[42]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-pelayo43_137-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-pelayo43-137\">[135]<\/a><\/sup> Throughout all of his novels there are subtle references to <i>la violencia<\/i>. For example, characters live under various unjust situations like curfew, press censorship, and underground newspapers.<sup id=\"cite_ref-McMurray16_138-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray16-138\">[136]<\/a><\/sup> <i>In Evil Hour<\/i>, while not one of Garc\u00eda M\u00e1rquez's most famous novels, is notable for its portrayal of <i>la violencia<\/i> with its \"fragmented portrayal of social disintegration provoked by <i>la violencia<\/i>\".<sup id=\"cite_ref-139\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-139\">[137]<\/a><\/sup> Although Garc\u00eda M\u00e1rquez did portray the corrupt nature and the injustices of times like <i>la violencia<\/i>, he refused to use his work as a platform for political propaganda. \"For him, the duty of the revolutionary writer is to write well, and the ideal novel is one that moves its reader by its political and social content, and, at the same time, by its power to penetrate reality and expose its other side.<sup id=\"cite_ref-McMurray16_138-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-McMurray16-138\">[136]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez's work is an important part of the <a href=\"\/wiki\/Latin_American_Boom\" title=\"Latin American Boom\">Latin American Boom<\/a> of literature, often defined around his works, and those of <a href=\"\/wiki\/Julio_Cort%C3%A1zar\" title=\"Julio Cort\u00e1zar\">Julio Cort\u00e1zar<\/a>, <a href=\"\/wiki\/Carlos_Fuentes\" title=\"Carlos Fuentes\">Carlos Fuentes<\/a>, and <a href=\"\/wiki\/Mario_Vargas_Llosa\" title=\"Mario Vargas Llosa\">Mario Vargas Llosa<\/a>.<sup id=\"cite_ref-141\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-141\">[139]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-142\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-142\">[140]<\/a><\/sup> His work has challenged critics of Colombian literature to step out of the conservative criticism that had been dominant before the success of <i>One Hundred Years of Solitude<\/i>. In a review of literary criticism Robert Sims notes,<sup id=\"cite_ref-Sims_1994_p224_143-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Sims_1994_p224-143\">[141]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Following his death, Garc\u00eda M\u00e1rquez's family made the decision to deposit his papers and some of his personal effects at The University of Texas at Austin's <a href=\"\/wiki\/Harry_Ransom_Center\" title=\"Harry Ransom Center\">Harry Ransom Center<\/a>, a humanities research library and museum.<sup id=\"cite_ref-144\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-144\">[142]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-145\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-145\">[143]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In 2023, Garc\u00eda M\u00e1rquez surpassed <a href=\"\/wiki\/Miguel_de_Cervantes\" title=\"Miguel de Cervantes\">Miguel de Cervantes<\/a> as the most translated Spanish-language writer according to the World Translation Map. The ranking is based on works translated into 10 languages, including English, Arabic, Chinese, French, German, Italian, Japanese, Portuguese, Russian and Swedish. Garc\u00eda M\u00e1rquez is also the most translated Spanish-language author between 2000\u20132021 ahead of <a href=\"\/wiki\/Mario_Vargas_Llosa\" title=\"Mario Vargas Llosa\">Mario Vargas Llosa<\/a>, <a href=\"\/wiki\/Isabel_Allende\" title=\"Isabel Allende\">Isabel Allende<\/a>, <a href=\"\/wiki\/Jorge_Luis_Borges\" title=\"Jorge Luis Borges\">Jorge Luis Borges<\/a>, <a href=\"\/wiki\/Carlos_Ruiz_Zafon\" class=\"mw-redirect\" title=\"Carlos Ruiz Zafon\">Carlos Ruiz Zafon<\/a>, <a href=\"\/wiki\/Roberto_Bola%C3%B1o\" title=\"Roberto Bola\u00f1o\">Roberto Bola\u00f1o<\/a>, Cervantes and more.<sup id=\"cite_ref-146\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-146\">[144]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>Garc\u00eda M\u00e1rquez received the <a href=\"\/wiki\/Nobel_Prize_in_Literature\" title=\"Nobel Prize in Literature\">Nobel Prize in Literature<\/a> on 10 December 1982 \"for his novels and short stories, in which the fantastic and the realistic are combined in a richly composed world of imagination, reflecting a continent's life and conflicts\".  His acceptance speech was entitled  \"<a href=\"\/wiki\/The_Solitude_of_Latin_America\" title=\"The Solitude of Latin America\">The Solitude of Latin America<\/a>\".<sup id=\"cite_ref-147\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-147\">[145]<\/a><\/sup> Garc\u00eda M\u00e1rquez was the first Colombian and fourth Latin American to win a Nobel Prize for Literature.<sup id=\"cite_ref-148\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-148\">[146]<\/a><\/sup> After becoming a Nobel laureate, Garc\u00eda M\u00e1rquez stated to a correspondent: \"I have the impression that in giving me the prize, they have taken into account the literature of the sub-continent and have awarded me as a way of awarding all of this literature\".<sup id=\"cite_ref-Maurya58_76-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Maurya58-76\">[74]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>A year after his death, Garc\u00eda M\u00e1rquez appears as a notable character in <a href=\"\/wiki\/Claudia_Amengual\" title=\"Claudia Amengual\">Claudia Amengual<\/a>'s novel <i><a href=\"\/wiki\/Cartagena_(novel)\" title=\"Cartagena (novel)\">Cartagena<\/a><\/i>, set in Uruguay and Colombia.<sup id=\"cite_ref-149\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-149\">[147]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>In <a href=\"\/wiki\/Giannina_Braschi\" title=\"Giannina Braschi\">Giannina Braschi<\/a>'s <a href=\"\/wiki\/Empire_of_Dreams_(poetry_collection)\" title=\"Empire of Dreams (poetry collection)\"><i>Empire of Dreams<\/i><\/a>, the protagonist Mariquita Samper shoots the narrator of the Latin American Boom, presumed by critics to be the figure of Garc\u00eda Marquez; in Braschi's <a href=\"\/wiki\/Spanglish\" title=\"Spanglish\">Spanglish<\/a> novel <a href=\"\/wiki\/Yo-Yo_Boing!\" title=\"Yo-Yo Boing!\">Yo-Yo Boing!<\/a> characters debate the importance of Garc\u00eda M\u00e1rquez and <a href=\"\/wiki\/Isabel_Allende\" title=\"Isabel Allende\">Isabel Allende<\/a> during a heated dinner party scene.<sup id=\"cite_ref-150\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-150\">[148]<\/a><\/sup><sup id=\"cite_ref-151\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-151\">[149]<\/a><\/sup>\n<\/p><p>+Gospel of a Crime, mit Jose Saramaho, texte inedite fromm 1969\n<\/p>","bio_image":"full\/cc1a8d08ab4501b06cc5213756b48c4a245486cc.jpg"}]